[
{
    "pk": 1, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "permission", 
        "name": "permission", 
        "app_label": "auth"
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "group", 
        "name": "group", 
        "app_label": "auth"
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "user", 
        "name": "user", 
        "app_label": "auth"
    }
},
{
    "pk": 4, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "contenttype", 
        "name": "content type", 
        "app_label": "contenttypes"
    }
},
{
    "pk": 5, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "session", 
        "name": "session", 
        "app_label": "sessions"
    }
},
{
    "pk": 6, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "site", 
        "name": "site", 
        "app_label": "sites"
    }
},
{
    "pk": 7, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "logentry", 
        "name": "log entry", 
        "app_label": "admin"
    }
},
{
    "pk": 8, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "author", 
        "name": "author", 
        "app_label": "news"
    }
},
{
    "pk": 9, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "category", 
        "name": "category", 
        "app_label": "news"
    }
},
{
    "pk": 10, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "categorytranslation", 
        "name": "category translation", 
        "app_label": "news"
    }
},
{
    "pk": 11, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "article", 
        "name": "article", 
        "app_label": "news"
    }
},
{
    "pk": 12, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "articletranslation", 
        "name": "article translation", 
        "app_label": "news"
    }
},
{
    "pk": 13, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "page", 
        "name": "page", 
        "app_label": "cms"
    }
},
{
    "pk": 14, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "pagetranslation", 
        "name": "page translation", 
        "app_label": "cms"
    }
},
{
    "pk": 15, 
    "model": "contenttypes.contenttype", 
    "fields": {
        "model": "authortranslation", 
        "name": "author translation", 
        "app_label": "news"
    }
},
{
    "pk": "3v7ujexe5nz1xw37os9oezqznjgpyq3d", 
    "model": "sessions.session", 
    "fields": {
        "expire_date": "2013-11-16T03:43:25.982Z", 
        "session_data": "NGY5MmI1MTJjNDdjNzk3ZThmODk2ODQzMTdiYzI3OWQ3MmI3N2VmNzqAAn1xAShVEl9hdXRoX3VzZXJfYmFja2VuZFUpZGphbmdvLmNvbnRyaWIuYXV0aC5iYWNrZW5kcy5Nb2RlbEJhY2tlbmRVDV9hdXRoX3VzZXJfaWRLAVUPZGphbmdvX2xhbmd1YWdlWAIAAABmcnECdS4="
    }
},
{
    "pk": "afn3myqxxq1l19ykivqk0apscw5x6n76", 
    "model": "sessions.session", 
    "fields": {
        "expire_date": "2013-11-15T06:20:02.310Z", 
        "session_data": "YzY4YWMyNTM5MjVmYzQ2NjdiM2U0Mzg2YTg1ZTI2NjFjNzBjMmZhYTqAAn1xAVUPZGphbmdvX2xhbmd1YWdlWAIAAABlbnECcy4="
    }
},
{
    "pk": "d0vdn8eijkpgqe9333qqw2wt6yjsceez", 
    "model": "sessions.session", 
    "fields": {
        "expire_date": "2013-11-15T20:08:17.412Z", 
        "session_data": "YzY4YWMyNTM5MjVmYzQ2NjdiM2U0Mzg2YTg1ZTI2NjFjNzBjMmZhYTqAAn1xAVUPZGphbmdvX2xhbmd1YWdlWAIAAABlbnECcy4="
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "sites.site", 
    "fields": {
        "domain": "localhost:8000", 
        "name": "localhost"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "news.author", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/black.png", 
        "name": "Robin Morgan", 
        "slug": "robin-morgan"
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "news.author", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/splash4.jpg", 
        "name": "Nick Keramarios", 
        "slug": "nick-keramarios"
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "news.author", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/black_1.png", 
        "name": "Max Nemni", 
        "slug": "max-nemni"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "news.authortranslation", 
    "fields": {
        "bio": "Robin Morgan is currently studying Law at McGill University with a focus on constitutional law and an interest in government in Canada.", 
        "parent": 1, 
        "language_code": "en"
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "news.authortranslation", 
    "fields": {
        "bio": "Robin Morgan \u00e9tudie pr\u00e9sentement Droit \u00e0 l'Universit\u00e9 McGill avec un accent sur \u200b\u200ble droit constitutionnel et un int\u00e9r\u00eat pour le gouvernement au Canada.", 
        "parent": 1, 
        "language_code": "fr"
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "news.authortranslation", 
    "fields": {
        "bio": "Associate Publisher Nick Keramarios is currently studying International Business at McGill University with experience in international relations.", 
        "parent": 2, 
        "language_code": "en"
    }
},
{
    "pk": 4, 
    "model": "news.authortranslation", 
    "fields": {
        "bio": "Nick Keramarios, \u00c9diteur Adjoint, \u00e9tudie pr\u00e9sentement le Commerce International \u00e0 l'Universit\u00e9 McGill avec une exp\u00e9rience dans l'analyse des relations internationales.", 
        "parent": 2, 
        "language_code": "fr"
    }
},
{
    "pk": 5, 
    "model": "news.authortranslation", 
    "fields": {
        "bio": "Coming soon", 
        "parent": 3, 
        "language_code": "en"
    }
},
{
    "pk": 6, 
    "model": "news.authortranslation", 
    "fields": {
        "bio": "Bientot", 
        "parent": 3, 
        "language_code": "fr"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "news.category", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/10387867543_6b60d2f00d.jpg"
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "news.category", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/4934167197_ff00d46b6e_b.jpg"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "news.categorytranslation", 
    "fields": {
        "slug": "points", 
        "description": "The \u201cpoints\u201d section would be called the \u201cnews\u201d section, except at Cit\u00e9 Libre we conceive of problem as \u201cpoints\u201d and \u201cderivatives\u201d\u2014analysis of a point gives you necessary yet limited information; it is difficult to take a position or defend an idea with only a point (or news in real/current time).", 
        "name": "Points", 
        "parent": 1, 
        "language_code": "en"
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "news.categorytranslation", 
    "fields": {
        "slug": "mise-a-jour", 
        "description": "THIS NEEDS A FRENCH TRANSLATION", 
        "name": "Mise \u00e0 jour", 
        "parent": 1, 
        "language_code": "fr"
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "news.categorytranslation", 
    "fields": {
        "slug": "derivatives", 
        "description": "The \u201cderivatives\u201d section would be called the \u201cacademic/peer-reviewed\u201d section, except, at Cit\u00e9 Libre, we conceive of problems as \u201cpoints\u201d and \u201cderivatives\u201d\u2014analysis of a derivative gives you important information about the direction of the function defining political events/policy/policy-making; it is easier to take a position or defend an idea (or define the direction of our values) with this sort of analysis.", 
        "name": "Derivatives", 
        "parent": 2, 
        "language_code": "en"
    }
},
{
    "pk": 4, 
    "model": "news.categorytranslation", 
    "fields": {
        "slug": "revue", 
        "description": "THIS NEEDS A FRENCH TRANSLATION", 
        "name": "Revue", 
        "parent": 2, 
        "language_code": "fr"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "news.article", 
    "fields": {
        "category": 2, 
        "graphic": "graphics/Robins_Article_Cover_Photo_1.jpeg", 
        "author": 1, 
        "created_on": "2013-11-02T00:02:16.709Z", 
        "modified_on": "2013-11-02T03:21:40.415Z", 
        "is_lead_story": true
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "news.article", 
    "fields": {
        "category": 1, 
        "graphic": "graphics/Nicks_Article.jpeg", 
        "author": 2, 
        "created_on": "2013-11-02T00:21:44.043Z", 
        "modified_on": "2013-11-02T00:21:44.043Z", 
        "is_lead_story": false
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "news.article", 
    "fields": {
        "category": 2, 
        "graphic": "graphics/Cover_Photo_for_Nemnis_Article.JPG", 
        "author": 3, 
        "created_on": "2013-11-02T02:24:30.014Z", 
        "modified_on": "2013-11-02T03:43:22.434Z", 
        "is_lead_story": false
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "news.articletranslation", 
    "fields": {
        "description": "Robin Morgan examine les origines canadiens fran\u00e7ais du Multiculturalisme Canadien et la fa\u00e7on dont la Charte des Valeurs diminue l'\u00e9volution de ces origines.", 
        "parent": 1, 
        "title": "Multiculturalisme, dialogue, et le Canada", 
        "content": "La cr\u00e9ation de la Charte de valeurs du Parti qu\u00e9b\u00e9cois a fait revenir la question des accommodements raisonnables au Qu\u00e9bec. Nous sommes \u00e0 nouveau incertains de quelles limites contraignent les \u00abdroits d\u2019un individu de partager, pr\u00e9server et renforcer leur identit\u00e9 culturelle \u00bb[^1] et des vrais objectifs du multiculturalisme au Canada. Nous voyons une certaine confusion sur le multiculturalisme qui nous entoure, et des citoyens de toutes provenances parlent de plus en plus fort pour se faire entendre. Au lieu de hausser le ton et de proclamer notre sup\u00e9riorit\u00e9 culturelle, nous choisissons de leur r\u00e9pondre, et en r\u00e9pondant, nous cr\u00e9ons un dialogue qui montre notre engagement envers le multiculturalisme et que la soci\u00e9t\u00e9 canadienne n\u2019a pas qu\u2019un visage, mais plusieurs. C\u2019est ce dialogue et cet engagement envers l\u2019entente, l\u2019inclusivit\u00e9 et le multiculturalisme qui d\u00e9finit le Canada.\r\n\r\nLe succ\u00e8s du multiculturalisme au Canada s\u2019attribue en grande partie au r\u00e9cit de la fondation de la nation. Alors que le 19e si\u00e8cle a vu la prolif\u00e9ration d\u2019un nationalisme fond\u00e9 sur l\u2019homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 culturelle, le Canada a pris une approche diff\u00e9rente. D\u00e8s le d\u00e9but de n\u00e9gociations pour la conf\u00e9d\u00e9ration, il \u00e9tait clair que deux conditions devaient \u00eatre respect\u00e9es. D\u2019abord, le Canada ne pouvait exister sans la province du Bas-Canada (Qu\u00e9bec). Ensuite, le Qu\u00e9bec devait absolument pouvoir pr\u00e9server sa culture distinctive. Apr\u00e8s de longues d\u00e9lib\u00e9rations, la vision du Canada comme pays biculturel fut tr\u00e8s populaire, ajoutant un peu de vie dans l\u2019Acte de Constitution de 1867, qui cr\u00e9a donc le Canada. Le biculturalisme fut \u00e9l\u00e9ment de normalisation important, comme l\u2019explique le Professor Maguet de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa: \u00able Canada fut renforc\u00e9 par des garanties rigoureuses d\u2019autonomie pour les divers groupes \u00e9parpill\u00e9s de deux communaut\u00e9s nationales dans les r\u00e9gions o\u00f9 elles vivaient comme des minorit\u00e9s.\u00bb[^2] Le Canada n\u2019\u00e9tait pas qu\u2019une entit\u00e9 politique binationale comprenant les provinces franco-canadiennes et anglo-canadiennes; c\u2019\u00e9tait plut\u00f4t une nation o\u00f9 les anglophones et francophones avaient des droits constitutionnels pour prot\u00e9ger leur culture \u2013 peu importe le lieu o\u00f9 ils se trouvaient. C\u2019est ce principe fondateur du biculturalisme qui a ouvert la voie au multiculturalisme canadien.\r\n\r\nLa recognition culturelle de la soci\u00e9t\u00e9 canadienne comme \u00e9tant biculturelle s\u2019est vite traduite en une recognition nationale des diff\u00e9rences dans la soci\u00e9t\u00e9. Cette acceptation a ensuite permis le dialogue et d\u00e9bat constructif de gens ayant deux points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents. D\u00e8s la conf\u00e9d\u00e9ration, ce fut tr\u00e8s clair pour les franco- et anglo-canadiens que si l\u2019une des deux cultures tentait de transformer ses normes en loi, l\u2019effort sera tout de suite vou\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chec. Ce fut cette r\u00e9alisation qui mena \u00e0 des discussions et des n\u00e9gociations entre les deux groupes. Bien que ce dialogue f\u00fbt souvent tendu, les deux groupes culturels vinrent \u00e0 comprendre qu\u2019une bonne politique ne vient pas de gens similaires avec une vision semblable qui acceptent des principes abstraits comme \u00e9tant des faits r\u00e9els, mais plut\u00f4t de discussions approfondies entre des individus venant de milieux diff\u00e9rents. Le dialogue devint une des caract\u00e9ristiques notables du Canada\u00a0: l\u2019approche \u00e9troite \u00ablui contre moi\u00bb devint \u00abil est diff\u00e9rent, mais je valorise son opinion.\u00bb Cette mentalit\u00e9, que le dialogue entre les cultures doit \u00eatre promut plut\u00f4t qu\u2019\u00e9touff\u00e9 mena \u00e0 la d\u00e9claration du multiculturalisme comme politique officielle du Canada (_Politique canadienne du multiculturalisme_) de m\u00eame qu\u2019\u00e0 l\u2019article \u00a727 de la _Charte canadienne des droits et libert\u00e9s_, qui garantit que \u00abtoute interpr\u00e9tation de la pr\u00e9sente charte doit concorder avec l\u2019objectif de promouvoir le maintien et la valorisation du patrimoine multiculturel des Canadiens.\u00bb\r\n\r\nProvenant \u00e0 l\u2019origine du biculturalisme, la promotion du dialogue entre les groupes culturels diverses est quelque chose de tr\u00e8s canadien, et c\u2019est sans doute une des raisons pour laquelle le multiculturalisme a eu autant de succ\u00e8s au Canada. Toutefois, le multiculturalisme canadien n\u2019est pas sans ses critiques. Une des principales critiques est que le multiculturalisme cr\u00e9\u00e9 des minorit\u00e9s infranationales qui se sentent plus attach\u00e9es \u00e0 leur propre culture qu\u2019au Canada. En explorant les effets de la diversit\u00e9 ethnique sur la soci\u00e9t\u00e9, Professeur Robert Putnam de Harvard University a conclu que les communaut\u00e9s ethniquement diverses se font moins confiance, \u00e0 moins qu\u2019il y ait un sentiment important de solidarit\u00e9.[^3] Il affirme aussi que ce sentiment de solidarit\u00e9 et d\u2019appartenance ne requiert pas forc\u00e9ment une uniformit\u00e9 culturelle, mais plut\u00f4t une conviction commune de certaines valeurs universelles.\r\n\r\n![Flower arrangement](http://farm8.staticflickr.com/7176/7047099593_4f006836b4_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Origine: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/pinboke/7047099593/\">pinboke_planet (Flickr)</a></p>\r\n\r\nAu Canada, les valeurs constitutionnelles servent donc comme principes universels unificateurs. Les valeurs implicitement et explicitement d\u00e9crites dans la Charte des droits et libert\u00e9s agissent comme un vase qui retient ensemble toutes les cultures diff\u00e9rentes de la soci\u00e9t\u00e9 canadienne, qui n\u2019est pas seulement compos\u00e9e de roses rouges; c\u2019est plut\u00f4t des roses rouges, de jonquilles, de lys, des orchid\u00e9es et toutes sortes de fleurs magnifiques. Au fur et \u00e0 mesure que les fleurs poussent et s\u2019entrem\u00ealent, elles deviennent un arrangement enti\u00e8rement diff\u00e9rent et unique. Sans les valeurs constitutionnelles, il n\u2019y aurait aucun sens d\u2019appartenance et la soci\u00e9t\u00e9 stagnerait au lieu d\u2019\u00e9voluer. Une de ces valeurs constitutionnelles, et peut \u00eatre la plus importante d\u2019entre elles, est l\u2019insistance canadienne sur un dialogue interculturel r\u00e9gulier, qui \u00e9merge naturellement gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement canadien envers le multiculturalisme.\r\n\r\nToute loi cherchant \u00e0 imposer une s\u00e9rie particuli\u00e8re de valeurs culturelles sans en discuter au pr\u00e9alable avec d\u2019autres cultures va \u00e0 l\u2019encontre des valeurs canadiennes. M\u00eame si le Qu\u00e9bec met l\u2019emphase sur l\u2019interculturalisme plut\u00f4t que sur le multiculturalisme, la pr\u00e9valence de diversit\u00e9 culturelle dans la province encourage tout de m\u00eame un dialogue interculturel. C\u2019est pour cela que toute tentative de d\u00e9limiter des principes sur laquelle la soci\u00e9t\u00e9 doit op\u00e9rer doit inclure les contributions de tous les groupes culturels et non seulement la majorit\u00e9. Pour prendre un exemple r\u00e9cent, la _Charte des valeurs_ du Parti qu\u00e9b\u00e9cois a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sans v\u00e9ritable contribution de qu\u00e9b\u00e9cois non-francophones qui ne viennent pas de milieux europ\u00e9ens et principalement catholiques. Bien que la Charte ait un effet particuli\u00e8rement d\u00e9mesur\u00e9 sur ceux d\u2019origine juive, musulmane et sikh (entre autres), qui forment tous une minorit\u00e9 importante dans la province, elle fut \u00e9crite en secret. Elle cherche \u00e0 rendre officielle une s\u00e9rie de valeurs hautement controvers\u00e9es et d\u2019en faire les normes de la province, laissant ainsi ceux en d\u00e9saccord \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du vase. Ces individus ont l\u2019impression qu\u2019ils ne font pas partie d\u2019un ensemble, et que pour \u00eatre qu\u00e9b\u00e9cois, il faut conformer. Le dialogue interculturel cesse d\u2019exister, avec les non-conformistes se faisant repousser aux marges de la soci\u00e9t\u00e9, ou d\u00e9plac\u00e9s enti\u00e8rement.\r\n\r\nNous trouvons que la perspective aide souvent \u00e0 \u00e9tablir si une id\u00e9e et bonne ou mauvaise. Le dialogue multiculturel r\u00e9unit des gens diff\u00e9rents avec des exp\u00e9riences uniques et des fa\u00e7ons de penser divergentes pour qu\u2019ils puissent d\u00e9battre leurs id\u00e9es de tous les points de vue possibles. Cette discussion cr\u00e9e une impression d\u2019appartenance et d\u2019inclusivit\u00e9; elle donne aux minorit\u00e9s le d\u00e9sir et la chance de repenser et d\u2019affiner leur position. Le canadien moyen, peu importe ses origines, sait que les opinions des autres ont de l\u2019importance. Seuls les l\u00e9gislateurs les plus \u00e9troits d\u2019esprit ignorent les avis des autres et cr\u00e9ent intentionnellement des lois qui m\u00e8nent \u00e0 la discorde \u2013 montrant ainsi non seulement une ignorance des valeurs canadiennes, mais aussi une volont\u00e9 de mettre en priorit\u00e9  l\u2019ambition politique, plut\u00f4t que le bien de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n[^1]: \u0002 _Canadian Charter of Rights and Freedoms_, s 7, Part I of the Constitution Act, 1982, Being Schedule B to the Canada Act1982 (UK), 1982, c 11.\r\n[^2]: Joseph E Magnet, \u201cCollective Rights, Cultural Autonomy and the Canadian State\u201d (1987) 32 McGill LJ 170\r\n[^3]: Robert Putnam (2007).\u00a0\"_E Pluribus Unum_:\u00a0Diversity and Community in the Twenty-first Century -- The 2006 Johan Skytte Prize Lecture\".\u00a0_Scandinavian Political Studies_\u00a0**30**\u00a0(2): 137\u2013174.", 
        "language_code": "fr", 
        "slug": "multiculturalisme-dialogue-et-le-canada"
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "news.articletranslation", 
    "fields": {
        "description": "Robin Morgan discusses the French-Canadian origins of Canadian Multiculturalism and how the proposed Charter of Values diminishes the evolution of those origins.", 
        "parent": 1, 
        "title": "Multiculturalism, Dialogue, and Canada", 
        "content": "The advent of the Parti Quebecois\u2019 Charter of Values has caused the issue of reasonable accommodation to rise to the fore of Quebec politics. We once again find ourselves uncertain as to what limits, if any, constrain an individual\u2019s \u201cright to share, preserve, and enhance their cultural identity,\u201d[^1] and what purpose multiculturalism serves within Canada. We see the uncertainty concerning multiculturalism which surrounds us, and citizens of all different cultural backgrounds speak to have their voices heard. Where we could lash out against such voices, claiming our own cultural superiority, we answer back. And in answering back we create dialogue, showing our commitment to multiculturalism \u2013 that Canadian society does not have one face, but many. It is this dialogue, this commitment to understanding, inclusiveness, and multiculturalism, which defines Canada. \r\n\r\nMulticulturalism\u2019s success in Canada can be attributed to the nation\u2019s founding narrative. Whereas the 19th century saw the proliferation of nationalism upon which cultural homogeneity was the cornerstone, Canada took a different approach. From the onset of negotiations regarding confederation, it was clear that two conditions needed to be met. First, Canada could not exist without the province of Lower Canada (Quebec). Second, Quebec must be able to retain its distinctive culture. After extensive deliberation, the idea that Canada should be a bi-cultural nation proved massively popular, breathing life into the 1867 Constitution Act which created Canada. Biculturalism proved to be a principle of great normalizing force, which, as explained by University of Ottawa\u2019s Professor Maguet, \u201cwas reinforced by rigorous guarantees of autonomy for scattered pockets of the two national communities in those sub-pockets where they lived as a minority.\u201d[^2] Canada was not simply a bi-national political entity comprising both French Canadian and English Canadian provinces; rather it was a nation where Anglophones and Francophones had constitutional rights to their culture \u2013 regardless of where they found themselves. It was this founding principle of biculturalism that paved the way for Canadian multiculturalism. \r\n\r\nThe constitutional recognition of Canadian society as bicultural translated into Canadians accepting that there is difference in society. This acceptance, in turn, allowed for constructive dialogue and debate from two very different points of view. From the onset of confederation, it was clear to both French and Anglo-Canadians that should one of the two cultures attempt to pass their own norms as law, their attempt would immediately fail. It was this realisation that led to discourse and negotiations between the two groups. Although this dialogue was often under strain, both cultural groups came to understand that good policy did not come from like-minded people of a similar background accepting abstract principle as tangible fact, but rather from careful discussion between individuals of different backgrounds. Dialogue became one of Canada\u2019s defining features: the narrow-minded approach of \u201cus versus them\u201d transformed into \u201cwe may be different, but we value their opinion.\u201d This mindset \u2013 that dialogue between cultures should be promoted rather than stifled \u2013 led to the declaration of multiculturalism as Canada\u2019s official policy (_Canadian Multiculturalism Act_) as well as \u00a727 of the _Canadian Charter of Rights and Freedoms_, which guarantees that \u201c[t]his Charter shall be interpreted in a manner consistent with the preservation and enhancement of the multicultural heritage of Canadians.\u201d \r\n\r\nOriginally stemming from biculturalism, the promotion of dialogue between different cultural groups is something uniquely Canadian \u2013 and undoubtedly one of the reasons why multiculturalism has been so successful in Canada. However, Canadian multiculturalism is not without criticism. One prevalent criticism of multiculturalism is that it creates sub-national minorities who feel more attached to their own culture than to Canada. While exploring how ethnic diversity affects society, Professor Robert Putnam of Harvard University concluded that ethnically diverse communities trust each other less, unless there is some overriding feeling of solidarity.[^3] He goes on to note that this feeling of solidarity and belonging does not require de-facto cultural uniformity, but a shared belief in universal values.\r\n\r\n![Flower arrangement](http://farm8.staticflickr.com/7176/7047099593_4f006836b4_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Source: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/pinboke/7047099593/\">pinboke_planet (Flickr)</a></p>\r\n\r\nIn Canada, constitutional values act as these unifying universal principles. The values both implicit and explicitly outlined in the Charter of Rights and Freedoms act as the vase that holds different cultures within Canadian society together. Canadian society is not a simple arrangement of red roses; rather, it is red roses, daffodils, lilies, orchids, and all sorts of stunning flowers. As the flowers grow and mix, they evolve into a wholly different arrangement. Without constitutional values, there would be no common sense of belonging; society would stagnate rather than evolve. One of these constitutional values, and perhaps the most important, is Canada\u2019s insistence on healthy inter-cultural dialogue, necessarily arising out of Canada\u2019s commitment to multiculturalism. \r\n\r\nAny law seeking to impose one set of ethno-cultural values on all other sub-national cultures, without entering into substantial inter-cultural dialogue, violates Canadian values. Although Quebec emphasizes interculturalism over multiculturalism, the prevalence of cultural diversity within the province still lends itself to the necessity of inter-cultural dialogue. This is why any attempt to clearly delineate principles upon which society should be run must include the input of all cultural groups, not just the majority. To take the most recent example, the PQ\u2019s so-called Charter of Values was created without any input from Non-Francophone Quebecers of European and (largely) Catholic descent. Although the Charter has a significant disproportionate impact on those of the Jewish, Muslim, and Sikh faiths (among others), all of whom form substantial minorities within the province, it was drafted in secret. It seeks to establish one set of highly controversial values as the provincial norm \u2013 leaving those in disagreement outside of the vase. These individuals are told that they do not form a part of the ensemble; in order to be a Quebecer, you must conform. Inter-cultural dialogue ceases to exist, with non-conformists being pushed to the fringes of society, or being displaced altogether. \r\n\r\nWe find that perspective often establishes whether an idea is good or bad. Multicultural dialogue brings together different people, of different experiences and different ways of thinking, to debate ideas from every possible standpoint. This discussion creates a sense of belonging, of inclusiveness; it instils a desire and possibility for minorities to have their opinions heard and understood, while giving the majority an opportunity to rethink and refine their position. The average Canadian, irrespective of cultural background, has realized that opinions other than their own have value. It is only the most narrow-minded of legislators who would shun the opinions of others and purposefully create divisive laws \u2013 demonstrating not only a reckless upset of Canadian values, but also a willingness to prioritize political pandering above the public good.\r\n\r\n[^1]: \u0002 _Canadian Charter of Rights and Freedoms_, s 7, Part I of the Constitution Act, 1982, Being Schedule B to the Canada Act1982 (UK), 1982, c 11.\r\n[^2]: Joseph E Magnet, \u201cCollective Rights, Cultural Autonomy and the Canadian State\u201d (1987) 32 McGill LJ 170\r\n[^3]: Robert Putnam (2007).\u00a0\"_E Pluribus Unum_:\u00a0Diversity and Community in the Twenty-first Century -- The 2006 Johan Skytte Prize Lecture\".\u00a0_Scandinavian Political Studies_\u00a0**30**\u00a0(2): 137\u2013174.", 
        "language_code": "en", 
        "slug": "multiculturalism-dialogue-canada"
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "news.articletranslation", 
    "fields": {
        "description": "Sensitive information collected by the Canadian Security Intelligence Service (CSIS) could be abused by Canada's allies due to unrestrictive sharing policies ...", 
        "parent": 2, 
        "title": "Intelligence: A Question of Coordination", 
        "content": "Sensitive information collected by the Canadian Security Intelligence Service (CSIS) could be abused by Canada's allies due to unrestrictive sharing policies, as explained by the Security Intelligence Review Committee (SIRC). The report highlights the fact CSIS is cooperating more closely with Communications Security Establishment Canada (CSEC), which has come under fire recently due to its involvement in the international Five Eyes alliance. CSEC, which monitors foreign telephone, satellite, and Internet traffic, passes information on to the U.S. National Security Agency and counterparts in Britain, Australia, and New Zealand. \r\n\r\nIn this post-9/11 era, transnational terrorist networks are a reality requiring coordinated efforts from all partners \u2013 global threats require a global response. More information sharing between allies is a good, but it is relatively ineffective without collaboration between internal security and intelligence agencies.\r\n\r\nFor example, in the case of 9/11, the 9/11 Commission Report examined how security and intelligence agencies were inadequately coordinated to prevent the attacks. The FBI and CIA were blamed for not warning both Bush and Clinton administrations of the growing threat posed by Al-Qaeda. In an internal review of the CIA, the Inspector-General, was harshly critical of senior CIA officials for their failure to share information on two of the 9/11 hijackers with the FBI. One recommendation from the 9/11 Commission Report led to the creation of a National Intelligence Director over both the CIA and the FBI in order to better coordinate efforts in combating terrorism. Learning from the American case, Canada may be able to avoid a similar coordination mishap.\r\n\r\nIntelligence sharing between Canadian agencies and allied counterparts is important, however it is necessary that the agency accountable for Canada\u2019s security policies be able to account for the flow of sensitive information \u2013 information that may be essential to ensuring Canada\u2019s security and its significance in the international intelligence community.", 
        "language_code": "en", 
        "slug": "intelligence-question-coordination"
    }
},
{
    "pk": 4, 
    "model": "news.articletranslation", 
    "fields": {
        "description": "Des renseignements sensibles r\u00e9colt\u00e9s par le Service canadien du renseignement de s\u00e9curit\u00e9 (SCRS) pourraient \u00eatre abus\u00e9s par les alli\u00e9s du Canada suite \u00e0 des politiques de partage sans restrictions ...", 
        "parent": 2, 
        "title": "Renseignements secrets: Une question de coordination", 
        "content": "Des renseignements sensibles r\u00e9colt\u00e9s par le Service canadien du renseignement de s\u00e9curit\u00e9 (SCRS) pourraient \u00eatre abus\u00e9s par les alli\u00e9s du Canada suite \u00e0 des politiques de partage sans restrictions, a expliqu\u00e9 le Comit\u00e9 de revue du renseignement de s\u00e9curit\u00e9 (CRRS). Le rapport souligne le fait que le SCRS coop\u00e8re intimement avec le Centre de la s\u00e9curit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications Canada (CSTC), qui a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 suite \u00e0 son association avec l\u2019alliance \u00abFive Eyes\u00bb internationale. Le CSTC, qui suit le trafic t\u00e9l\u00e9phone, satellite et Internet \u00e9tranger transmet de l\u2019information \u00e0 la National Security Agency am\u00e9ricaine et ses \u00e9quivalents en Grande Bretagne, Australie et Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\nDans un monde qui continue apr\u00e8s le 11 septembre 2001, les r\u00e9seaux transnationaux terroristes demandent une bonne coordination entre tous les partenaires importants, car les menaces globales requi\u00e8rent une r\u00e9ponse globale. Le partage de l\u2019information entre les alli\u00e9s est important, mais il devient assez inefficace sans collaboration entre la s\u00e9curit\u00e9 interne et les agences de renseignement. \r\n\r\nPar exemple, dans le cas du 11 septembre, un rapport \u00e9crit sur les attaques examine l\u2019effet du manque de coordination des agences de renseignement et de s\u00e9curit\u00e9. La FBI et la CIA ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de ne pas avoir pr\u00e9venu les administrations Bush et Clinton de la menace croissante d\u2019Al-Qaeda. Lors d\u2019une r\u00e9vision interne de la CIA, l\u2019inspecteur g\u00e9n\u00e9ral fut tr\u00e8s critique des membres seniors de celle-ci suite au fait qu\u2019ils n\u2019aient pas partag\u00e9 d\u2019information sur deux des terroristes avec la FBI. Une des recommandations du rapport mena \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un directeur national du renseignement sup\u00e9rieur la CIA et la FBI afin de mieux coordonner leurs efforts pour combattre le terrorisme. En prenant exemple sur le cas am\u00e9ricain, le Canada pourrait \u00e9viter de tels probl\u00e8mes de coordination \u00e0 l\u2019avenir.\r\n\r\nLe partage de renseignements de s\u00e9curit\u00e9 entre les agences canadiennes et internationales et important, mais il est cependant important que l\u2019agence li\u00e9e aux politiques de s\u00e9curit\u00e9 du Canada puisse contr\u00f4ler le transfert de renseignements d\u00e9licats \u2013 des renseignements qui pourraient \u00eatre essentiels pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du Canada et sa contribution continue \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de renseignement. ", 
        "language_code": "fr", 
        "slug": "renseignements-secrets"
    }
},
{
    "pk": 5, 
    "model": "news.articletranslation", 
    "fields": {
        "description": "The federal election of May 2nd 2011 has radically transformed Canada\u2019s political landscape. After many aborted attempts the Conservative Party of Canada (CPC), finally acceded to its first ...", 
        "parent": 3, 
        "title": "Canada's New Political Landscape: What Looms Ahead?", 
        "content": "The federal election of May 2nd 2011 has radically transformed Canada\u2019s political landscape. After many aborted attempts the Conservative Party of Canada (CPC), finally acceded to its first majority government. The Liberal Party of Canada (LPC), long perceived as \u201cCanada\u2019s Natural Governing Party\u201d, couldn\u2019t even hold on to its position as Official Opposition. The Bloc Qu\u00e9b\u00e9cois, which seemed to have become the untouchable official voice of Quebec in Ottawa, disintegrated. Finally, the NDP, which in its entire history had been almost totally shunned by the Quebec electorate and never came close to govern Canada, became the Official Opposition.\r\n\r\nWhere does all that leave us today? Has the CPC become the new \u201cNatural Governing Party\u201d as some argue? Yet the recent election of Justin Trudeau as leader of the Liberal party has breathed much new life and enthusiasm in the party and in the population at large. Can the Liberals win the next election, or regain their Official Opposition status? On the other hand, as is evident from their April convention, the New Democratic Party (NDP) is transforming its platform and its image to become less \u201csocialist\u201d, presumably in order to please the Canadian electorate. How well will it perform? There are no answers to these questions since the future rests in our collective hands. We can, however, examine the core political thoughts of the three major parties in order to better understand the political options offered to Canadians. This is the objective of this paper.\r\n\r\n![Parliament Hill, Ottawa](http://farm8.staticflickr.com/7068/6821788988_d2d1ac6faa_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Source: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/59355637@N00/6821788988/\">Brent Eades (Flickr)</a></p>\r\n\r\n## Part I\r\n\r\n### The election of May 2011\r\n\r\n#### The Conservative Party\r\n\r\nThe constitutional debacles of the late 1980\u2019s and early 1990\u2019s have had a profound impact on the Progressive Conservative Party. It lost its luster across Canada, particularly in the West, were it was seen as just another Liberal Party led by a clique catering to the whims and fancies of the \u201cEast\u201d, especially of Quebec. This led, as early as 1987, to the rise of the Reform Party of Ernest Manning and to the search of a political voice which could \u201cunite the Right and bring the West in\u201d. Along with Ernest Manning, this task fell upon Harper and some like-minded militants, many of them academics at the University of Calgary, including Tom Flanagan who became Harper\u2019s friend and, for a while, his top adviser. This group worked tirelessly to create a new and what they believed would be a \u201cgenuine\u201d Conservative Party, freed of the oxymoron \u201cprogressive\u201d label. \r\n\r\nThe obstacles they surmounted were many. They successfully combated, first, the populism of the Reform Party, then the social conservatism of the Canadian Alliance led by Stockwell Day, then the \u201cprogressive\u201d ideology of Joe Clark\u2019s Progressive Conservative Party, then the accusations of a \u201chidden agenda\u201d directed at them by some media and by opposition parties, then the hesitations of the Canadian electorate who, at first,  reluctantly granted them a minority status in the January 23rd 2006 election, and once again in the October 14th 2008 election. Only after having won all of these combats did the Conservative Party finally win its first majority mandate.\r\n\r\nClearly the Conservatives have learned from their past mistakes and, in spite of Justin Trudeau\u2019s spectacular rise and the corruption scandals of some of their senators, I believe that they are likely to consolidate their hold on power. It is not farfetched to believe that they may even replace the Liberal Party as the \u201cnatural governing party\u201d. Whether we look at this possibility with glee or horror, and whether we like or dislike Harper, we have to recognize the remarkable accomplishment of the Conservative team. It required strong ideological convictions, political knowhow, hard work, and the ability to bridge the unavoidable contradictory voices within their team without losing track of their fundamental perspective.\r\n\r\nThis success story shows that the reawakening and revamping of a moribund party and its rise to the top, while achievable, is certainly not an easy task. Are the Liberals under Justin Trudeau or the NDP under Thomas Mulcair up to the challenge? \r\n\r\n#### The New Democratic Party\r\n\r\nAt first sight the NDP\u2019s achievement seems more extraordinary than the Conservatives\u2019. Here is a party that went from the 36 seats won by Jack Layton in the 2008 election to 103 seats in 2011: a mind-boggling increase of nearly 180%.  In fact Jack Layton\u2019s first prowess was surpassed once only in the NDP\u2019s history, when Ed Broadbent won 43 seats in 1988. Just as extraordinary is the fact that the NDP, which was generally stuck in third place in what seemed to be its irremediable lot, became the Official Opposition. And not any old Official Opposition: with its 103 seats it ties for the fifth largest opposition ever sent to Ottawa in the 41 federal elections since 1867. \r\n\r\nEven more astonishing is the NDP\u2019s breakthrough in Quebec. This \u201cOrange Wave\u201d nearly equaled the massive wins of Pierre Elliott Trudeau in 1980 and of Brian Mulroney in 1984. It decimated the Bloc Qu\u00e9b\u00e9cois, which had systematically garnered a substantial majority of Quebec seats in every election since its creation in 1993. And to top it all, we should recall that only two Quebec MPs had ever been elected since 1933, when the CCF (the NDP predecessor) was founded. A major upheaval indeed! \r\n\r\nQuebecers\u2019 affectionate endorsement of Jack Layton clearly indicates that they are seeking new faces and fresh air in their political environment. Their ties to a nationalistic party, or to one or the other of the traditional big parties, have seriously been weakened. Who will take advantage of this new openness? While Quebec\u2019s Liberal Party, under its new leader, Mr Couillard, is proudly bearing its Canadian identity on its sleeve, past history shows that a wind of nationalism and separatism could always sweep the province. \r\n\r\n#### The Liberal Party of Canada\r\n\r\nThe Liberal Party was badly trounced in 2011, winning a mere 34 seats \u2013 down from 77.  The Conservatives won almost five times as many (166), and the NDP, three times more (103).  It has lost the support of about 850,000 voters, and its share of the popular vote was 19% compared to almost 40% for the Conservatives and 31% for the NDP. It couldn\u2019t even hold onto its position as Official Opposition. Michael Ignatieff lost his own seat and resigned soon after, to be replaced by Bob Rae as \u201cinterim leader\u201d.\r\n\r\nThe picture is even gloomier when we look at this situation in a historical perspective. Since 2006 the Conservatives have won three elections against a Liberal Party successively led by Paul Martin, St\u00e9phane Dion, and Michael Ignatieff. Then the fourth \u2013 albeit interim \u2013 leader of the party, Bob Rae, dropped from the leadership race of the party, clearly to avoid confronting Justin Trudeau. If the fifth leader, Justin Trudeau, is defeated by the Conservatives and replaced by yet another sacrificial lamb, the very existence of the Liberal Party could well be in jeopardy. The extinction of the voice of the major western political philosophy would certainly be a sad day for Canada. \r\n\r\n![Parliament Hill, Ottawa](http://farm8.staticflickr.com/7205/6821798536_1f0f25692d_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Source: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/59355637@N00/6821798536/\">Brent Eades (Flickr)</a></p>\r\n\r\n## Part II\r\n\r\n### Assessing Canada\u2019s Political Options\r\n\r\nCanada is one of the few countries where three major Western political philosophies \u2013 Liberalism, Conservatism, and Social Democracy \u2013 have constituted an intrinsic part of its political landscape for almost a century (more precisely since the birth of the CCF in 1933). In this section of the paper we are going to review the meaning of these ideologies in the Canadian context. But, first, let us say a word on the values shared by all three perspectives. \r\n\r\nAll Canadian political parties share the basic democratic principles of the rule of law, of equality under the law, and of individual freedom. Just as importantly, they all stand for limited and accountable government. All believe in the sovereignty of the people and readily submit to its will as expressed in elections, which have been as free and fair as can reasonably be expected. All seek the Common Good; even though, as we shall see presently, they have distinct and markedly divergent conceptions of this Good. It is these differences that provide Canadians with real choices, and it is the shared values that ensure civility. As a result, whichever party is in power, all Canadians, regardless of their political affiliation, can expect to be treated with fairness and respect and can trust that honest efforts will be made by their governments to ensure their security and prosperity. This being said let us examine the fundamental philosophical principles and the historical origins of these three political ideologies.\r\n\r\n#### Conservative Values\r\n\r\nEdmund Burke (1730\u20131797), a member of a small elite of landowners, is widely regarded as the founder of Conservatism, a philosophy born in reaction to the excesses of the French Revolution of 1789. In his best known work, _Reflections on the Revolution in France_ (1790), Burke attributes these excesses to the revolutionaries\u2019 blind trust in the notions of Progress and Reason and to their perverse belief that uprisings by masses of poor and uneducated people could bring about a better social order. To this Irish philosopher, these flawed ideas were inherited from the Age of Enlightenment. \r\n\r\nBurke\u2019s ideas reflect the pessimistic conception of human nature held by the upper class of the era. The members of this class bemoaned the inability of ordinary people to lead peaceful and productive lives, to develop their intellectual skills and to recognize and adopt high moral values. They believed that unless the masses were properly educated, they would continue to live miserably and resort to violence and other criminal activities. Consequently, they saw it as their duty to extirpate from the lowly people their asocial drives. As the online _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ explains \u201cBurke retained all his life a sense of the responsibility of the educated, rich and powerful, to improve the lot of those whom they directed [...] and a strong sense of the importance of educated people as agents for constructive change.\u201d To Burke the preservation of tradition, the necessity of submitting to authority, the irreplaceable importance of the elite, were essential prerequisites to the common good. \r\n\r\nGenerally, the notions of tradition and respect of authority in the conservative philosophy are accompanied by the inclusion of religion in its core values. For example, this is illustrated in a compendium of articles by 12 leading American Conservative thinkers, written in 1964, edited by Frank S. Meyer, and titled _What is Conservatism?_ One can read:\r\n\r\n> The organizing principle of the tradition, its root perception, is held by way of belief, of faith, rather than by way of ratiocinative establishment of truth. (Meyer 116)\r\n> [...]\r\n> We have here the foundation of any true idea of freedom: man\u2019s power to contribute to the divine purpose of his existence \u2026 (Meyer 117)\r\n\r\nIn summary, the foundational principles of what could be called Classical Conservatism are: 1) An attachment to the past and a respect of tradition; 2) A deep suspicion of the notions of Reason and Progress as valid instruments in the quest of a good social order; 3) A strong belief in the necessary respect of authority; 4) A recognition of the existence of superior forces and values, often of divine origin, which play a crucial role in defining morality as a guide to human actions. \r\n\r\nLet us underline however that, like any other political ideology, and in spite of its name and its strong emphasis on maintaining the status quo, conservatism changes and adapts to new contexts. In today\u2019s multicultural Canada, for example, conservatives, especially in Canada, rarely acknowledge openly point # 4. Yet, not too long ago religion occupied a central place in politics. In fact, since the very early days of Confederation and up to the 1950\u2019s the Conservative Party was essentially Protestant, while the Liberal Party was open to Catholics and accessorily to Jews and immigrants. In today\u2019s Canada, religion has become the preserve of a sub-group referred to as \u201csocial-conservatives,\u201d to be distinguished from two other sub-groups: \u201ctraditional-conservatives\u201d, who stress the links to the past, and \u201claissez-faire conservatives\u201d, who focus on the primacy of market forces and minimal government intervention. Social conservatism is characterized by its moral agenda, which opposes or resists the transformation of existing ways of life. Nowadays, the most pressing issues of this perspective are gay marriages and the right to abortion.\r\n\r\nLet us now turn to our own, and quite new, Conservative Party. I say \u201cnew\u201d because this party represents a clear break with all previous Canadian conservative voices. It broke away from the Reform Party of Preston Manning, from the Canadian Alliance of Stockwell Day, and, last and most importantly, from the Progressive Conservative Party of Canada, which had been the conservative voice of Canada for many generations. We shouldn\u2019t forget that this party had almost vanished as a result of the constitutional crisis of the late 1980\u2019s and early 1990\u2019s. Numerous attempts to rebuild it failed; and it ended up being absorbed by Harper\u2019s new conservative voice. This was not welcomed by all former Progressive Conservatives. For example, Joe Clark, twice its leader, and once Prime Minister of Canada, categorically rejected this merger. On April 25, 2004, he declared publicly that he preferred the Liberals to Harper\u2019s party:\r\n\r\n> I would prefer to go with the devil we know [\u2026] I\u2019m that concerned with the imprint of Stephen Harper, not only what he stood for in the past, but the way he has led this party. (103 Flanagan)\r\n\r\nObviously, Harper\u2019s Conservatives are a new breed. What kind of Conservatism is it? Tom Flanagan, author of _Harper\u2019s Team: Behind the Scenes in the Conservative Rise to Power_ (McGill-Queens, 2007), will help us better understand this new variant. To Flanagan the major inspiration of Harper\u2019s team are Edmund Burke and Friedrich Hayek, the well-known right-wing philosopher and economist who shared the 1974 Nobel Prize with the left-wing economist Gunnar Myrdall.\r\n\r\nUnsurprisingly, Flanagan is highly impressed by Hayek\u2019s high regard of market mechanisms. But, surprisingly, he highly values what he calls Hayek\u2019s \u201cmoral traditionalism,\u201d which sees the \u201cspontaneous order\u201d of society as a sort of natural filter through which the \u201chabits, traditions, customs, and conventions [emerge] that can be followed without being rationally articulated.\u201d To Harper\u2019s team, therefore, the \u201cspontaneous order\u201d applies not only to market relations but to the determination of moral values. As proof of Stephen Harper\u2019s endorsement of the link between economics and morality Flanagan quotes the following excerpt of a paper read by Harper in 2003: \r\n\r\n> The truth is that strong economic and social conservatives are more often than not the same people, and not without reason. [\u2026] The philosophical fusion has become deep and wide-spread. Social conservatives more often than not demand the government stop intervening in individual decisions, just as classical liberals often point to the religious roots of their focus on the individual. (Flanagan 19)\r\n\r\nFlanagan\u2019s and Harper\u2019s interpretations of Burke and Hayek allow us to understand their own conception of Conservatism. From Burke comes a pessimistic conception of human nature which leads to a great reliance on tradition and a mistrust of reason. From Hayek comes their supreme confidence in the \u201cspontaneous order\u201d which they apply to both economic _and_ moral issues. Thirdly, they give pride of place to religion which they see as an intrinsic component of conservatism and not merely as the preserve of \u201csocial conservatives.\u201d On this basis we can deduce the following foundational principles of the Conservative Party of Canada: \r\n\r\n1. A Good social order, both in economic and moral terms, is founded on respect of the \u201cspontaneous order\u201d. \r\n2. Tradition is the best guide to a good life. Tampering with tradition through abstract Reason, (implicitly as Liberals and so-called Progressives are prone to do), is dangerous. \r\n3. Through its respect of tradition, its strong religious roots, and the role it assigns to elites, Conservatism knows how to distinguish Right from Wrong and successfully avoids the \u201cmoral relativism\u201d so characteristic of liberalism. \r\n\r\nTo conclude this section, let us note how odd it is that many modern conservatives, within and outside \u201cHarper\u2019s Team\u201d, adopt Hayek as their mentor and take him as a genuine \u201cconservative\u201d.  This strikes me as particularly ironic since Hayek forcefully refused this label. In a piece aptly titled \u201cWhy I am not a Conservative\u201d, a postscript to one of his major works, _The Constitution of Liberty_ (1960), he explained at length why he considers himself a Liberal (more precisely a \u201cClassical Liberal\u201d). He writes: \r\n\r\n> The conservative and the liberal disposition differ radically. [...] One of the fundamental traits of the conservative attitude is fear of change, a timid distrust of the new as such, while the liberal position is based on courage and confidence, on a preparedness to let change run its course even if we cannot predict where it will lead. (Meyer 91)\r\n\r\nAs we can see, Hayek criticizes the pessimistic conception of human nature which underlies conservatism and leads to a lack of courage and a fear of change.  He further highlights a fundamental difference between liberalism and conservatism:\r\n\r\n> Unlike liberalism with its fundamental belief in the long-range power of ideas, conservatism is bound by the stock of ideas inherited at a given time. And since it does not really believe in the power of argument, its last resort is generally a claim to superior wisdom, based on some self-arrogated superior quality. (Meyer 95) \r\n\r\nLet us now examine the foundational principles of liberalism.\r\n\r\n#### Liberal Values\r\n\r\nI believe Hayek has aptly detected and described, albeit somewhat harshly, important differences between liberalism and conservatism. Whereas conservatism seeks to conserve the \u201csuperior form of wisdom\u201d that derives from respecting tradition, religion and authority, liberalism, in contrast, is founded on the belief that the future is wide open. While recognizing that history is a rich source of lessons, liberalism insists that people must use their reason to understand the present as best they can in order to improve it. To conservatism, the purpose of social institutions, including the state, is to offset and control what it perceives as humans\u2019 inherent violent and egoistic nature. Liberalism, on the other hand, sees humans as peace loving beings capable of cooperation and it evaluates social institutions in terms of their capacity to bring about a more just society. To conservatism, adherence to the \u201cright values\u201d is an essential prerequisite to ensure the preservation of the existing social order. For liberalism, the foundations of a good social order rest on the realization that change is not only unavoidable but necessary. Furthermore, liberalism recognizes the existence of numerous value systems, and thus makes tolerance its cardinal value. This is often seen by conservatives as unacceptable \u201cmoral relativism\u201d. To liberalism religion belongs to the private domain, and should be kept separate from political life. Conservatism, on the contrary, purposely integrates religion in its political project (until recently in Canada it was Christianity).\r\n\r\nMuch like conservatism, liberalism was born in the midst of a revolutionary moment. And as is the case for conservatism, a famous name is associated with it. The English philosopher John Locke (1632 \u2013 1704) is widely regarded as the father of both Classical Liberalism and the British Enlightenment. Contrary to Burke who took upon himself the task of getting the \u201clowly\u201d people out of their primitive and violent ways of life, Locke\u2019s entire intellectual endeavor was aimed at the reform of the prevailing social order. As an active member of the Whig (liberal) party, he contributed to the advent of a constitutional monarchy, through the so-called _Glorious Revolution_ of 1688. Thus liberalism was born in England, about a century ahead of most other countries. \r\n\r\nLocke\u2019s ideas had an immediate influence on other European nations. He was particularly admired by Voltaire and through him had a lasting impact on the French political culture. About a century later, Locke\u2019s ideas greatly influenced both the Declaration of Independence (1776), and the Constitution of the United States (1788). Delving into Locke\u2019s philosophy as expressed in three of his major works will help us differentiate liberalism from conservatism: The _First_ and _Second Treatise of Civil Government_ and _A Letter Concerning Toleration_. \r\n\r\nLocke devotes his entire _First Treatise_ to denounce what he perceives as an extremely wrong-headed attack on individual freedom. He severely criticizes Sir\u00a0Robert Filmer for his defense of absolute monarchy in _Patriarcha_. In lieu of arguments, claims Locke, Filmer repeats endlessly that God willed absolute power since he created Adam and gave him power over Eve and their descendants. That these affirmations are drawn from the Bible, argues Locke, doesn\u2019t transform them into facts or proofs. After a long and detailed examination of the arguments presented, Locke concludes that Filmer has utterly failed to refute the principle of \u201cman\u2019s\u00a0natural freedom\u201d.\r\n\r\nLet us note that from the notion of \u201cman\u2019s natural freedom\u201d are derived, to this day, two of the founding principles of liberalism: first, the primacy of the individual, and second, the belief that political legitimacy rests on the consent of individual citizens regardless of their social class, ethnicity, or other attributes. While today these ideas are shared by all Canadian political parties, they were revolutionary at the time and rejected by the power holders, including, of course, the conservatives. \r\n\r\nIn his _Second Treatise_, Locke presents the system of government and civil society that he advocates, contrasting a hypothetical \u201cstate of nature\u201d to \u201ccivil society\u201d. In Paragraph 4 of Chapter 2 he writes: \r\n\r\n> To understand political power right, and derive it from its original, we must consider what state all men are naturally in, and that is, a\u00a0_state of perfect freedom_\u00a0to order their actions, and dispose of their possessions and persons, as they think fit [\u2026]  \r\n> A\u00a0_state_\u00a0also\u00a0_of equality_,\u00a0wherein all the power and jurisdiction is reciprocal, no one having more than another [\u2026]\r\n\r\nIt is often claimed that the single most important value of liberalism is freedom, whereas equality is the core value of social-democracy. Clearly, the father of Classical Liberalism would not agree. To Locke, freedom and equality were inseparable. This raises an intriguing question: Given that humans are free and equal in the state of nature, why would they want to create a government wielding power over them? They do it, according to Locke, to avoid the unavoidable chaos, or \u201cstate of war\u201d resulting from this \u201cperfect freedom\u201d and \u201cequality\u201d: \r\n\r\n> To avoid this\u00a0_state of war_\u00a0is one great reason of men\u2019s putting themselves into society, and quitting the state of nature: for where there is an authority, a power on earth, from which relief can be had by\u00a0_appeal_,\u00a0there the continuance of the\u00a0_state of war_\u00a0is excluded, and the controversy is decided by that power.\r\n\r\nSo far today\u2019s liberals and conservatives would agree. But Locke goes farther. People cannot possibly give up their \u201cperfect freedom\u201d and full equality without getting something more valuable in return.  They do it in order to achieve a higher Good: \u201cfor no rational creature can be supposed to change his condition with an intention to be worse\u201d.  Here lies a fundamental difference between liberalism and conservatism. To the former, government is not a necessary evil, but a positive good. Why? Because a good government, according to Locke:\r\n\r\n> is bound to govern by established _standing laws_,\u00a0promulgated and known to the people, and not by extemporary decrees; by\u00a0_indifferent_\u00a0and upright\u00a0_judges_,\u00a0who are to decide controversies by those laws; and to employ the force of the community at home,\u00a0_only in the execution of such laws_,\u00a0or abroad to prevent or redress foreign injuries, and secure the community from inroads and invasion. And all this to be directed to no other\u00a0_end_,\u00a0but the\u00a0_peace_, _safety_,\u00a0and\u00a0_public good_\u00a0of the people. (Chapter IX, Paragraph 131)\r\n\r\nOf course, it isn\u2019t just any government that can achieve the \u201cpublic good of the people\u201d. After all, Locke himself fought hard to get rid of absolute monarchy, and his entire First Treatise is a strong critique of authoritarianism which he believed was not conducive to the common good. And in an epoch marked by cruel religious wars Locke devoted much of his thinking to distinguish the sphere of government from that of religion. He writes, in his best-known essay titled _A Letter Concerning Toleration_, published in 1689: \u201cI esteem it above all things necessary to distinguish exactly the business of civil government from that of religion.\u201d (17) To Locke, the business of government is to procure, preserve and enhance \u201ccivil interest.\u201d In today\u2019s vocabulary \u201ccivil interest\u201d would roughly translate as full security for all citizens, enjoyment of private property, individual freedom, social assistance and medical care. To fulfill its mandate, the government is granted by the people wide powers, including the use of force: \u201cTo give laws, receive obedience, and compel with the sword, belongs to none but the magistrate.\u201d (19)\r\n\r\nIn contrast, asserts Locke, religion has nothing to do with \u201ccivil interest.\u201d Its true business consists in \u201cregulating men\u2019s lives, according to the rules of virtue and piety.\u201d (13) To him, a church is \u201ca voluntary society of men, joining themselves together of their own accord in order to do the public worshipping of God in such a manner as they judge acceptable to Him, and effectual to the salvation of their souls.\u201d (20) There are, claims Locke, a wide variety of ways of manifesting one\u2019s beliefs and values and as long as the law of the land is respected people should be completely free to believe and value what they please. \r\n\r\nThis is how the notion of \u201ctolerance\u201d was first inscribed in liberal political philosophy. And, to this day, just as \u201ctradition\u201d is the cardinal virtue of conservatism, \u201ctolerance\u201d is the cardinal value of liberalism. \r\n\r\n#### Social Democratic Values\r\n\r\nThere are two distinct strands of Social Democracy in the Western world: one arose in the late 1860\u2019s when the German Social Democratic and Labour Party adopted Marxism as its official ideology, the other was born in 1884 with the founding of the British Fabian Society. Both aimed at socialism, but advocated different means to achieve it. The former strongly supported the notions of class struggles and the necessity of revolutionary actions to liberate the workers from exploitation. The latter believed in gradual reforms and cooperation between people of all classes. A wide schism in terms of economic perspective separated the two strands. The Marxist school sought the socialization of the means of production, and hence a state directed economy, the other school advocated a mixed economy of private and cooperative enterprises. These two strands of the road toward socialism have been systematically present in the history of the West, sometimes carried by two or more distinct political parties, and sometimes, as is the case in Canada, as voices within a single political vehicle.\r\n\r\nIt is interesting to note that the notion of \u201ccooperative\u201d is inscribed in the name of Canada\u2019s original Social Democratic voice: The Cooperative Commonwealth Federation (CCF) was created in Alberta in 1932. Its very first program, adopted in Regina in 1933 and known as the \u201cRegina Manifesto\u201d, reveals the coexistence of the two strands of Social Democracy. The opening sentence, strongly marked by the logic of class struggles, reads as follows:\r\n\r\n> We aim to replace the present capitalist system, with its inherent injustice and inhumanity, by a social order from which the domination and exploitation of one class by another will be eliminated, in which economic planning will supersede unregulated private enterprise and competition, and in which genuine democratic self-government, based on economic equality will be possible.\r\n\r\nThis sounds like the preamble of a revolutionary call to action. Yet, two paragraphs further, it advocates a democratic social order and the respect of the rule of law:\r\n\r\n> The CCF [\u2026] is a democratic movement, a federation of farmer, labour and socialist organizations, financed by its own members and seeking to achieve its ends solely by constitutional methods. \r\n\r\nClearly, from its inception, Canadian Social Democracy conveyed an ambiguous message. In plain language, the elimination of \u201cunregulated private enterprise and competition\u201d and the instauration of \u201ceconomic planning\u201d means the elimination of the existing social order. Yet, the Manifesto promised to attain this objective by resorting exclusively to peaceful, democratic and legal means.  \r\n\r\nIn 1956, faced with a strong\u00a0anti-communist sentiment resulting from the\u00a0Cold War, and the inability of the spirit of social democracy to make any significant gains in federal politics, the CCF reexamined its philosophical foundations and adopted a less radical new program, called the \u201cWinnipeg Declaration.\u201d  In its very first paragraph, the Declaration restated the previous objectives, albeit in a less provocative manner: \r\n\r\n> The aim of the Cooperative Commonwealth Federation is the establishment in Canada by democratic means of a cooperative commonwealth in which the supplying of human needs and enrichment of human life shall be the primary purpose of our society. Private profit and corporate power must be subordinated to social planning designed to achieve equality of opportunity and the highest possible living standards for all Canadians.\r\n\r\nThis statement is immediately followed by the statement: \u201cThis is, and always has been, the aim of the C.C.F.\u201d Yet this affirmation of continuity is contradicted in the section\u2019s titled \u201cSocial Planning for a Just Society,\u201d which reveals a significant departure from the Regina Manifesto. The former objective of \u201celiminating unregulated private enterprise\u201d has been replaced by the advocacy of a mixed public/private economy recognizing the value of private enterprise: \r\n\r\n> The CCF has always recognized public ownership as the most effective means of breaking the stranglehold of private monopolies on the life of the nation [\u2026]\r\n> At the same time, the CCF also recognizes that in many fields there will be need for private enterprise [\u2026]. The cooperative commonwealth will, therefore, provide appropriate opportunities for private business as well as publicly-owned industry.\r\n\r\nFurthermore, in the Winnipeg Declaration of 1956 all references to \u201cclass struggle\u201d and to \u201cdomination and exploitation\u201d have disappeared, while \u201ceconomic planning\u201d has been replaced by \u201csocial planning\u201d. Clearly, the Winnipeg Declaration of 1956 represents a notable transformation of Canadian Social Democracy. It could be argued that \u201ctrue\u201d Social Democracy, defined as the democratic road towards socialism, was born in 1956. That year, the party turned away from revolutionary rhetoric, and adopted a new name which emphasized its attachment to democracy: the New Democratic Party (NDP).\r\n\r\nAll over the world, Social Democracy had to re-examine its foundations, especially after the disenchantment with the Soviet model crowned by the extinction of Communism in the 1990\u2019s. Marxism of course, but also Socialism and Social Democracy lost much of their appeal. \u201cliberal socialism\u201d or straight \u201cliberalism\u201d became a more attractive alternative. This new type of Social Democracy was particularly successful in England. After much wrenching debates and soul-searching, the Labour Party adopted the \u201cThird Way,\u201d which was elaborated by political theorist Anthony Giddens, and put in practice by the government of Tony Blair. Essentially this perspective no longer tries to create a new social order. Instead, it aims at removing the unjust elements of capitalism. In 2009, Tony Blair publicly declared support for a \u201cnew capitalism,\u201d which presumes, essentially, that \u201ceconomic activity is best left to the private sector.\u201d\r\n\r\nA similar, albeit milder, debate has gone on in Canada. For example, in _What\u2019s Left? The New Democratic Party in Renewal_ (2001), a large number of NDP militants, including Ed Broadbent, one of the most successful and popular leaders of the party, advocated the necessary renewal of the NDP. The editor, David Berlin, writes in the preface: \u201cThe central question of this volume pertains to the tension between [\u2026] a party of principle which many social democrats think of as the NDP and a pragmatic party which is the one-stop-shop party in Canada.\u201d \r\n\r\nThis question seems to have been answered at the April 2013 convention of the party. The participants overwhelmingly endorsed a motion meant to delete most of the references to socialism in their constitution. The NDP has thus adopted a variant of the \u201cThird Way\u201d by rejecting the notion of \u201csocial ownership\u201d and by avoiding any business unfriendly language. Clearly, this party aims at the Center. How far will it go? Time will tell.\r\n\r\nThe attraction of power is a fundamental dimension of political life. As a result political parties are inevitably pulled to the centre, in their effort to appeal to as wide a spectrum as possible. This pull is so strong that it tends to blur the distinction between the basic principles of each party. Until the 2011 election, the NDP having no hope of forming the government, derived its political influence by pressuring the two potentially governing parties into adopting some of its policies, much to the advantage of Canadians who have benefitted from the progressive policies of the NDP in a slow and steady flow. But, now that it has joined the ranks of the potentially governing parties and become the Official Opposition it has considerably watered down its principles. By abandoning its Social Democratic spirit the NDP now stands on shaky philosophical and political grounds. And since it owes its Official Opposition status to the 59 seats it won in Quebec, strong will be the temptation to replace the Bloc Qu\u00e9b\u00e9cois as Quebec\u2019s voice on the federal scene. How will this affect its status in the rest of Canada? Its electoral defeat in BC\u2019s provincial election of the spring of 2013 may well be a sign of things to come. \r\n\r\n![Parliament Hill](http://farm9.staticflickr.com/8180/7884626456_d74675c73e_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Source: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/dougtone/7884626456/\">Doug Kerr (Flickr)</a></p>\r\n\r\n## Conclusion\r\n\r\nClearly, Canada has entered into a new political age. Of the three major parties only one, the Conservative Party, rests on solid theoretical, strategic and geographic foundations. This party upholds some basic principles of \u201cconservatism\u201d. Consequently, beyond the predictable campaign slogans, and political ups and downs, voters can evaluate the compatibility of their own values with that of the Conservatives.\r\n\r\nOn the other hand, both the Liberal Party and the NDP are so focused on \u201cbeating Harper\u201d that they seem to have forgotten that a fundamental prerequisite to this goal is to show clearly to Canadians why liberalism, social democracy, or the NDP\u2019s version of the \u201cThird Way\u201d would be more adequate than conservatism in meeting today\u2019s challenges. To say the least, the political and ideological identities of both parties are ill-defined. Both claim to represent a \u201cNew Way\u201d of doing politics. Both claim to represent \u201cfamilies and Canada\u2019s youth\u201d. But neither one clearly expresses where it stands with respect to its basic ideology. In the case of the Liberal Party this is all the more surprising since a majority of Canadians claim to be small l \u201cliberals. The case of the NDP is more complex. How will this party maintain its present strength in Quebec without becoming Quebec-centric, thus losing its appeal in other provinces? Moreover, the two parties weaken each other by racing at full throttle towards the center of Canada\u2019s political scene. How many parties will the center contain? How will Canadian diversity be represented? These are but some of the questions that Canadians will confront in the future. Let us hope they will be up to the challenge of deciphering their new political age. ", 
        "language_code": "en", 
        "slug": "canadas-new-political-landscape-what-looms-ahead"
    }
},
{
    "pk": 6, 
    "model": "news.articletranslation", 
    "fields": {
        "description": "L\u2019\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale du 2 mai 2011 a transform\u00e9 l\u2019univers politique du Canada de fa\u00e7on radicale.  Apr\u00e8s plusieurs essais infructueux, le Parti conservateur du Canada (PCC) a finalement obtenu", 
        "parent": 3, 
        "title": "Le Nouveau Paysage Politique Canadien: A Quoi Peut-On S'Attendre?", 
        "content": "L\u2019\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale du 2 mai 2011 a transform\u00e9 l\u2019univers politique du Canada de fa\u00e7on radicale.  Apr\u00e8s plusieurs essais infructueux, le Parti conservateur du Canada (PCC) a finalement obtenu son premier gouvernement majoritaire.   Le Parti lib\u00e9ral du Canada, longtemps per\u00e7u comme le \u00ab\u00a0parti de gouvernance par d\u00e9faut\u00a0\u00bb, ne parvient plus \u00e0 maintenir son r\u00f4le d\u2019opposition officielle.  Le Bloc qu\u00e9b\u00e9cois, qui semblait \u00eatre la voix officielle intouchable du Qu\u00e9bec \u00e0 Ottawa, s\u2019est compl\u00e8tement effondr\u00e9.  Finalement, le Nouveau Parti d\u00e9mocratique (NPD), qui au cours de son histoire, a presque toujours \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 par l\u2019\u00e9lectorat Qu\u00e9b\u00e9cois et n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable option pour gouverner, est devenu l\u2019opposition officielle.\r\n\r\nO\u00f9 en sommes-nous aujourd\u2019hui?  Est-ce que le PCC est maintenant devenu le \u00ab\u00a0parti de gouvernance par d\u00e9faut\u00a0\u00a0\u00bb comme certains le pr\u00e9tendent?  L\u2019\u00e9lection de Justin Trudeau comme chef du Parti lib\u00e9ral a donn\u00e9 une nouvelle vie et cr\u00e9\u00e9 de l\u2019enthousiasme dans le parti et dans la population en g\u00e9n\u00e9ral.  Est-ce que les Lib\u00e9raux peuvent gagner la prochaine \u00e9lection, ou peuvent-ils redevenir l\u2019opposition officielle?  D\u2019autre part, tel que d\u00e9montr\u00e9 lors de leur convention d\u2019avril 2013, le NPD travaille \u00e0 transformer sa plateforme \u00e9lectorale et son image, pour devenir moins \u00ab\u00a0socialiste\u00a0\u00bb, possiblement pour plaire \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat canadien.  Auront-ils du succ\u00e8s?  Nous n\u2019avons pas les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, puisque le futur est entre nos mains, \u00e0 nous, la collectivit\u00e9.  Nous pouvons cependant examiner les id\u00e9es politiques des trois partis majeurs, afin de mieux comprendre les options offertes aux Canadiens.  Tel est l\u2019objectif de ce texte.\r\n\r\n![Parliament Hill, Ottawa](http://farm8.staticflickr.com/7068/6821788988_d2d1ac6faa_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Origine: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/59355637@N00/6821788988/\">Brent Eades (Flickr)</a></p>\r\n\r\n## Premiere partie\r\n\r\n### L\u2019\u00e9lection de mai 2011\r\n\r\n#### Le Parti conservateur\r\n\r\nLes d\u00e9b\u00e2cles constitutionnelles des ann\u00e9es 1980 et 1990 ont eu un impact profond sur le Parti progressiste-conservateur.  Il a perdu de son attrait partout au Canada, surtout dans l\u2019Ouest o\u00f9 il \u00e9tait per\u00e7u comme un autre Parti lib\u00e9ral, men\u00e9 par une clique pr\u00e9occup\u00e9e par les caprices de l\u2019Est, et surtout du Qu\u00e9bec.  Ceci a men\u00e9, d\u00e8s 1987, \u00e0 la mont\u00e9e du Parti r\u00e9formiste de Ernest Manning et \u00e0 la recherche d\u2019une voix politique qui \u00ab\u00a0unirait la droite et inclurait l\u2019ouest\u00a0\u00bb.  \u00c0 part Ernest Manning, cette t\u00e2che est revenue \u00e0 Harper et \u00e0 d\u2019autres militants partageant les m\u00eames id\u00e9es, plusieurs d\u2019entre eux professeurs \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Calgary, incluant Tom Flanagan qui devint un ami de Harper et pour un certain temps, son conseiller principal.  Ce groupe a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pour cr\u00e9er un nouveau et, ce qu\u2019ils croyaient \u00eatre un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable\u00a0\u00bb Parti conservateur, lib\u00e9r\u00e9 de l\u2019\u00e9tiquette \u00ab\u00a0progressiste\u00a0\u00bb contradictoire.\r\n\r\nLes obstacles surmont\u00e9s furent nombreux.  Ils ont d\u2019abord combattu le populisme du Parti r\u00e9formiste, le conservatisme social de l\u2019Alliance Canadienne de Stockwell Day, l\u2019id\u00e9ologie \u00ab\u00a0progressive\u00a0\u00bb du Parti progressiste-conservateur de Joe Clark, les accusations des m\u00e9dias et des partis de l\u2019opposition d\u2019avoir des intentions cach\u00e9es.  En outre, ils firent face aux h\u00e9sitations de l\u2019\u00e9lectorat canadien qui leur a d\u2019abord donn\u00e9 un statut minoritaire lors de l\u2019\u00e9lection du 23 janvier 2006 et \u00e0 nouveau lors de l\u2019\u00e9lection du 14 octobre 2008.  Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 tous ces combats, le Parti conservateur a enfin obtenu son premier mandat majoritaire.\r\n\r\nClairement, les conservateurs ont appris de leurs erreurs et malgr\u00e9 la mont\u00e9e spectaculaire de Justin Trudeau et les scandales de corruption de certains s\u00e9nateurs conservateurs, ils semblent capable de consolider leur pouvoir. Il n\u2019est pas exag\u00e9r\u00e9 de croire qu\u2019ils remplaceront peut \u00eatre le Parti lib\u00e9ral comme \u00ab\u00a0parti de gouvernance par d\u00e9faut\u00a0\u00bb. Que l\u2019on consid\u00e8re cette possibilit\u00e9 avec joie ou avec horreur, et que l\u2019on aime ou d\u00e9teste Harper, nous devons reconna\u00eetre les r\u00e9ussites remarquables de l\u2019\u00e9quipe des conservateurs.  Ces r\u00e9ussites ont n\u00e9cessit\u00e9 de fortes convictions id\u00e9ologiques, du savoir-faire politique, beaucoup de travail et l\u2019habilet\u00e9 de faire des liens entre les voix contradictoires au c\u0153ur de leur \u00e9quipe, sans perdre de vue leur perspective fondamentale.\r\n\r\nCette histoire \u00e0 succ\u00e8s d\u00e9montre que l\u2019\u00e9veil et la refonte d\u2019un parti mourant et son ascension au pouvoir est possible, mais aucunement facile.  Est-ce que les lib\u00e9raux de Justin Trudeau ou le NPD de Thomas Mulcair sauront relever le d\u00e9fi?\r\n\r\n#### Le Nouveau Parti D\u00e9mocratique\r\n\r\nA premi\u00e8re vue, la r\u00e9ussite du NPD semble plus extraordinaire que la r\u00e9ussite des conservateurs.  On parle ici d\u2019un parti qui avait gagn\u00e9 36 si\u00e8ges avec Jack Layton lors de l\u2019\u00e9lection de 2008 et qui en a remport\u00e9 103 si\u00e8ges en 2011: une augmentation presque incroyable de presque 180%.  En fait, les prouesses de Jack Layton ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es seulement une fois dans l\u2019histoire du NPD, lorsqu\u2019Ed Broadbent a gagn\u00e9 43 si\u00e8ges en 1988.  Il est aussi extraordinaire de penser que le NPD, habituellement consid\u00e9r\u00e9 comme un parti de troisi\u00e8me rang, est devenu l\u2019opposition officielle.  Et pas n\u2019importe quelle opposition officielle\u00a0: avec ces 103 si\u00e8ge, il s\u2019agit de la cinqui\u00e8me plus imposante opposition jamais envoy\u00e9e \u00e0 Ottawa dans les 41 \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis 1867.\r\n\r\nEncore plus surprenant est la perc\u00e9e du NPD au Qu\u00e9bec.  Cette \u00ab\u00a0vague orange\u00a0\u00bb arrive presque nez \u00e0 nez avec les victoires massives de Pierre Elliott Trudeau en 1980 et de Brian Mulroney en 1984.  La victoire du NPD a d\u00e9cim\u00e9e le Bloc Qu\u00e9b\u00e9cois qui avait syst\u00e9matiquement remport\u00e9 une majorit\u00e9 de si\u00e8ges au Qu\u00e9bec dans chaque \u00e9lection depuis 1993.  De plus, on peut se rappeler que seulement deux d\u00e9put\u00e9s Qu\u00e9b\u00e9cois avaient remport\u00e9 leurs \u00e9lections depuis 1933, alors que le Cooperative Commonwealth Federation (CCF - le pr\u00e9d\u00e9cesseur du NPD) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.  Tout un bouleversement!\r\n\r\nLe support de Jack Layton indique clairement que les Qu\u00e9b\u00e9cois recherchaient de nouveaux visage et un nouveau vent dans leur environnement politique.  Leurs liens \u00e0 un parti politique national ou \u00e0 l\u2019un des grands partis traditionnel furent grandement affaiblis.  Qui prendra avantage de cette nouvelle ouverture?  Alors que le Parti lib\u00e9ral du Qu\u00e9bec, avec son nouveau chef, Philippe Couillard, exprime clairement son identit\u00e9 canadienne, le pass\u00e9 nous d\u00e9montre qu\u2019une vague de nationalisme et de s\u00e9paratisme peut toujours se propager dans la province.\r\n\r\n#### Le Parti lib\u00e9ral du Canada\r\n\r\nLe Parti lib\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 gravement affect\u00e9 lors de l\u2019\u00e9lection de 2011, gagnant seulement 34 si\u00e8ges \u2013 \u00e0 comparer \u00e0 77 lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9c\u00e9dente.  Les conservateurs ont remport\u00e9 presque cinq fois plus de si\u00e8ges (166) et le NPD, trois fois plus (103).\t  Les lib\u00e9raux ont perdu le support d\u2019environ 850 000 \u00e9lecteurs et leur portion du vote populaire a baiss\u00e9e \u00e0 19% en comparaison aux conservateurs qui ont obtenu presque 40% du vote et du NPD qui a obtenu 31% du support de l\u2019\u00e9lectorat.  Les lib\u00e9raux n\u2019ont m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 demeurer dans l\u2019opposition officielle.  Michael Ignatieff qui a lui-m\u00eame perdu son si\u00e8ge, a ensuite d\u00e9missionn\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Bob Rae comme \u00ab\u00a0chef int\u00e9rimaire\u00a0\u00bb.\r\n\r\nLa situation est encore plus d\u00e9courageante lorsque l\u2019on \u00e9tudie cette situation dans une perspective historique.  Depuis 2006, les conservateurs ont remport\u00e9 trois \u00e9lections contre le Parti lib\u00e9ral, men\u00e9 successivement par Paul Martin, St\u00e9phane Dion et Michael Ignatieff.  De plus, le quatri\u00e8me chef \u2013 bien qu\u2019int\u00e9rimaire \u2013 Bob Rae, a laiss\u00e9 tomber la course au leadership du parti, clairement pour \u00e9viter de se mesurer \u00e0 Justin Trudeau.  Si le cinqui\u00e8me chef, Justin Trudeau, est d\u00e9fait par les conservateurs et remplac\u00e9 par un autre victime expiatoire, l\u2019existence m\u00eame du Parti lib\u00e9ral pourrait \u00eatre remise en question.  La mort de la voix d\u2019une philosophie politique occidentale majeure serait certainement triste pour le Canada.\r\n\r\n![Parliament Hill, Ottawa](http://farm8.staticflickr.com/7205/6821798536_1f0f25692d_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Origine: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/59355637@N00/6821798536/\">Brent Eades (Flickr)</a></p>\r\n\r\n## Deuxi\u00e8me partie\r\n\r\n### \u00c9valuer les options politiques du Canada\r\n\r\nLe Canada est l\u2019un des rares pays o\u00f9 trois philosophies politiques occidentales majeures \u2013 le lib\u00e9ralisme, le conservatisme et la d\u00e9mocratie-sociale \u2013 ont constitu\u00e9 une partie int\u00e9grale de l\u2019univers politique pour presque un si\u00e8cle (plus pr\u00e9cis\u00e9ment, depuis la cr\u00e9ation du CCF en 1933).  Dans la prochaine section de ce texte, nous examinerons la signification de ces id\u00e9ologies dans le contexte canadien.  Mais d\u2019abord, nous discuterons des valeurs partag\u00e9es par les trois perspectives.\r\n\r\nTous les partis politiques canadiens partagent les m\u00eames principes d\u00e9mocratiques de base, dont l\u2019\u00e9tat de droit, l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant la loi et la libert\u00e9 individuelle.  De fa\u00e7on aussi importante, les trois partis supportent un gouvernement limit\u00e9 et responsable.  Les trois croient en la souverainet\u00e9 du peuple et se soumettent \u00e0 sa volont\u00e9 tel qu\u2019exprim\u00e9e lors des \u00e9lections, lesquelles sont libres et juste, dans la mesure du raisonnable.  Tous recherchent le bien commun, m\u00eame si, comme on le voit pr\u00e9sentement, ils ont des conceptions bien distinctes et divergentes de ce qu\u2019est le bien.  Dans ces diff\u00e9rences, les Canadiens ont des choix r\u00e9els et c\u2019est dans les valeurs communes que l\u2019on retrouve la civilit\u00e9.  Cons\u00e9quemment, quel que soit le parti au pouvoir, tous les Canadiens, sans \u00e9gard \u00e0 leur affiliation politique, peuvent s\u2019attendre \u00e0 \u00eatre trait\u00e9 avec \u00e9quit\u00e9 et respect et peuvent faire confiance aux efforts honn\u00eates qui seront faits par leurs gouvernements pour s\u2019assurer de leur s\u00e9curit\u00e9 et de la prosp\u00e9rit\u00e9.  Ceci \u00e9tant dit, nous allons examiner les principes philosophiques fondamentaux et les origines historiques de ces trois id\u00e9ologies politiques.\r\n\r\n#### Les valeurs conservatrices\r\n\r\nEdmund Burke (1730-1797), un membre de l\u2019\u00e9lite des propri\u00e9taires terriens, est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le cr\u00e9ateur du conservatisme, une philosophie n\u00e9e en r\u00e9action aux exc\u00e8s de la R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789.  Dans sa publication la plus connue, _Reflections on the Revolution in France_ (1790), Burke attribue ces exc\u00e8s \u00e0 la confiance aveugle des r\u00e9volutionnaires dans la notion de progr\u00e8s et raison et \u00e0 la croyance perverse que les soul\u00e8vements des masses pauvres et des gens sans \u00e9ducation peuvent mener \u00e0 un meilleur ordre social.  Selon ce philosophe irlandais, ces id\u00e9es proviendraient directement de l\u2019\u00c2ge des lumi\u00e8res.\r\n\r\nLes id\u00e9es de Burke repr\u00e9sentent la conception pessimiste de la nature humaine, tel qu\u2019exprim\u00e9e par la haute soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00e9poque.  Les membres de cette classe sociale d\u00e9ploraient l\u2019incapacit\u00e9 des gens ordinaires de mener une vie paisible et productive, de d\u00e9velopper leurs habilet\u00e9s intellectuelles et de reconna\u00eetre et adopter des valeurs morales.  Ils croyaient qu\u2019\u00e0 moins que les masses soient \u00e9duqu\u00e9es ad\u00e9quatement, ils continueraient de vivre mis\u00e9rablement et de recourir \u00e0 la violence et aux activit\u00e9s criminelles.  Cons\u00e9quemment, ils consid\u00e9raient que c\u2019\u00e9tait leur devoir d\u2019extraire des basses classes, leurs instincts asociaux.  Tel que mentionn\u00e9 dans la version en ligne du _Stanford Encyclopedia of Philosophy_, \u00ab\u00a0Burke retained all his life a sense of the responsibility of the educated, rich and powerful, to improve the lot of those whom they directed [...] and a strong sense of the importance of educated people as agents for constructive change.\u00a0\u00bb  Pour Burke, la conservation de la tradition, la n\u00e9cessit\u00e9 de se soumettre \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 et l\u2019importance irrempla\u00e7able de l\u2019\u00e9lite \u00e9taient les pr\u00e9requis essentiels au bien commun.\r\n\r\nDe fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les notions de tradition et de respect de l\u2019autorit\u00e9 dans la philosophie conservatrice incluent la religion \u00e0 la base de ses valeurs.  Par exemple, on peut voir ceci illustr\u00e9 dans une compilation d\u2019articles \u00e9crits par 12 grands penseurs conservateurs Am\u00e9ricains.  Cette compilation, \u00e9crite en 1964 fut \u00e9dit\u00e9e par Frank S. Meyer et a pour titre _What is Conservatism?_  On peut y lire\u00a0: \r\n\r\n> The organizing principle of the tradition, its root perception, is held by way of belief, of faith, rather than by way of ratiocinative establishment of truth. (Meyer 116)\r\n> [...]\r\n> We have here the foundation of any true idea of freedom: man\u2019s power to contribute to the divine purpose of his existence \u2026 (Meyer 117)\r\n\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, les principes fondateurs de ce qu\u2019on appelle le conservatisme classique sont les suivants: 1) un attachement au pass\u00e9 et un respect des traditions; 2) de profonds soup\u00e7ons envers les notions de raison et progr\u00e8s comme instruments valides dans la qu\u00eate d\u2019un bon ordre social; 3) une forte croyance dans la n\u00e9cessit\u00e9 du respect de l\u2019autorit\u00e9; 4) une reconnaissance de l\u2019existence de forces sup\u00e9rieures et de valeurs, souvent d\u2019origines divines, qui jouent un r\u00f4le crucial dans la d\u00e9finition de la moralit\u00e9 comme guide des actions humaines.\r\n\r\nPermettez-nous de souligner, cependant, que comme n\u2019importe quelle id\u00e9ologie politique, et malgr\u00e9 son nom et son accent prononc\u00e9 sur le maintien du statut quo, le conservatisme change et s\u2019adapte \u00e0 de nouveaux contextes.  Dans le Canada multiculturel d\u2019aujourd\u2019hui, par exemple, les conservateurs, reconnaissent rarement le point 4.  Malgr\u00e9 cela, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, la religion occupait une place centrale en politique.  En fait, depuis le d\u00e9but de la Conf\u00e9d\u00e9ration et jusque dans les ann\u00e9es 1950, le Parti conservateur \u00e9tait essentiellement protestant, alors que le Parti lib\u00e9ral \u00e9tait ouvert aux catholiques et aussi aux Juifs et aux immigrants.  Au Canada aujourd\u2019hui, la religion est devenue la chasse gard\u00e9e d\u2019un sous-groupe appel\u00e9 \u00ab\u00a0conservateurs sociaux\u00a0\u00bb, qui doivent se distinguer de deux autres groupes\u00a0: les \u00ab\u00a0conservateurs traditionnels\u00a0\u00bb, qui insistent sur les liens au pass\u00e9, et les \u00ab\u00a0conservateurs laissez-faire\u00a0\u00bb, qui se concentrent sur l\u2019importance des forces du march\u00e9 et sur l\u2019intervention gouvernementale minimale.  Le conservatisme social est reconnu pour son programme moral, qui s\u2019oppose et r\u00e9siste \u00e0 la transformation des m\u0153urs sociales existantes.  De nos jours, selon cette perspective, les sujets les plus pressants sont le mariage gai et le droit \u00e0 l\u2019avortement.\r\n\r\nTournons-nous maintenant vers notre propre et relativement nouveau Parti conservateur.  Nous utiliserons le terme \u00ab\u00a0nouveau\u00a0\u00bb puisque le parti repr\u00e9sente un changement tr\u00e8s clair en comparaison avec les autres voix conservatrices du Canada.  Le Parti conservateur s\u2019est d\u00e9tach\u00e9 du Parti r\u00e9formiste de Preston Manning, de l\u2019Alliance canadienne de Stockwell Day, et de fa\u00e7on plus importante, du Parti progressiste-conservateur du Canada qui fut la voix conservatrice du Canada pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.  N\u2019oublions pas que ce parti avait pratiquement disparu \u00e0 cause de la crise constitutionnelle des ann\u00e9es 1980 et 1990.  Plusieurs tentatives de reconstruction ont \u00e9chou\u00e9es; et il f\u00fbt finalement absorb\u00e9 par la nouvelle voix conservatrice de Harper.  Cette initiative n\u2019\u00e9tait pas la bienvenue par tous les progressistes-conservateurs.  Par exemple, Joe Clark, qui fut deux fois le chef du parti et Premier Ministre du Canada sous cette banni\u00e8re, a rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement la fusion de ces partis.  Le 25 avril 2004, il a d\u00e9clar\u00e9 publiquement qu\u2019il pr\u00e9f\u00e9rait le Parti lib\u00e9ral au parti de Harper\u00a0: \r\n\r\n> I would prefer to go with the devil we know [\u2026] I\u2019m that concerned with the imprint of Stephen Harper, not only what he stood for in the past, but the way he has led this party. (103 Flanagan)\r\n\r\n\u00c9videmment, les conservateurs de Harper sont d\u2019une nouvelle esp\u00e8ce.  Tom Flanagan, l\u2019auteur de _Harper\u2019s Team: Behind the Scenes in the Conservative Rise to Power_ (McGill-Queens, 2007), nous aidera \u00e0 mieux comprendre cette nouvelle variante.  Pour Flanagan, l\u2019\u00e9quipe Harper s\u2019inspire grandement d\u2019Edmund Burke et de Friedrich Hayek, philosophe et \u00e9conomiste de droite tr\u00e8s connu, qui a partag\u00e9 le Prix Nobel de 1974 avec l\u2019\u00e9conomiste de gauche, Gunnar Myrdall.\r\n\r\nIl n\u2019est pas surprenant que Flanagan soit grandement impressionn\u00e9 par le fait que Hayek admire les m\u00e9canismes du march\u00e9.  Il est cependant surprenant qu\u2019il valorise ce qu\u2019il appelle le \u00ab\u00a0traditionalisme moral\u00a0\u00bb de Hayek, qui per\u00e7oit \u00ab\u00a0l\u2019ordre spontan\u00e9\u00a0\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 comme une sorte de filtre naturel au travers duquel les \u00ab\u00a0habitudes, traditions, coutumes et conventions [\u00e9mergent] et peuvent \u00eatre suivis sans \u00eatre articul\u00e9 rationnellement.\u00a0\u00bb  Donc, pour l\u2019\u00e9quipe Harper,\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019ordre spontan\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019applique non seulement aux relations du march\u00e9, mais aussi \u00e0 la d\u00e9termination des valeurs morales.  Pour prouver que Stephen Harper appui le lien entre l\u2019\u00e9conomie et la moralit\u00e9, Flanagan cite cet extrait d\u2019un texte lu par Harper en 2003\u00a0: \r\n\r\n> The truth is that strong economic and social conservatives are more often than not the same people, and not without reason. [\u2026] The philosophical fusion has become deep and wide-spread. Social conservatives more often than not demand the government stop intervening in individual decisions, just as classical liberals often point to the religious roots of their focus on the individual. (Flanagan 19)\r\n\r\nLes interpr\u00e9tations de Flanagan et de Harper de Burke et Hayek, nous permettent de comprendre leur conception du conservatisme.  De Burke ils adoptent une version pessimiste de la nature humaine qui m\u00e8ne \u00e0 une grande d\u00e9pendance envers la tradition et un manque de confiance envers la raison.  De Hayek ils adoptent une confiance supr\u00eame envers \u00ab\u00a0l\u2019ordre spontan\u00e9\u00a0\u00bb qu\u2019ils appliquent aux questions \u00e9conomiques et morales.  Troisi\u00e8mement, les conservateurs de Harper mettent la religion au premier plan, puisqu\u2019ils voient la religion comme un \u00e9l\u00e9ment intrins\u00e8que du conservatisme, et pas seulement un domaine r\u00e9serv\u00e9 aux \u00ab\u00a0conservateurs sociaux \u00bb.  En ce sens, nous pouvons d\u00e9duire que les principes fondamentaux  du Parti conservateur du Canada sont les suivants :\r\n\r\n1. un bon ordre social, tant en termes moraux qu\u2019\u00e9conomiques, est bas\u00e9 sur le respect de \u00ab\u00a0l\u2019ordre spontan\u00e9\u00a0\u00bb.\r\n2. la tradition est le meilleur guide pour une bonne vie.  Modifier les traditions avec la raison abstraite, (ce que les lib\u00e9raux et les \u00ab\u00a0progressifs \u00bb ont tendance \u00e0 faire) est dangereux.\r\n3. par son respect de la tradition, ses fortes racines religieuses et le r\u00f4le qu\u2019il donne \u00e0 ses \u00e9lites, le conservatisme permet de distinguer le bien du mal et \u00e9vite avec succ\u00e8s le \u00ab\u00a0relativisme moral\u00a0\u00bb typiquement caract\u00e9ristique du lib\u00e9ralisme.\r\n\r\nPour conclure cette section, nous voulons noter qu\u2019il semble curieux que plusieurs conservateurs modernes, \u00e0 m\u00eame et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de \u00ab l\u2019\u00e9quipe Harper\u00a0\u00bb, adoptent Hayek comme mentor et le consid\u00e8rent comme un vrai \u00ab\u00a0conservateur\u00a0\u00bb.  Cela semble plut\u00f4t ironique puisque Hayek refuse vivement cette \u00e9tiquette.  Dans un document intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Why I am not a Conservative \u00bb, un postscriptum \u00e0 l\u2019un de ses \u00e9crits majeur, _The Constitution of Liberty_ (1960), il explique longuement pourquoi il se consid\u00e8re un lib\u00e9ral (plus pr\u00e9cis\u00e9ment, un \u00ab\u00a0lib\u00e9ral classique\u00a0\u00bb.  Il note\u00a0: \r\n\r\n> The conservative and the liberal disposition differ radically. [...] One of the fundamental traits of the conservative attitude is fear of change, a timid distrust of the new as such, while the liberal position is based on courage and confidence, on a preparedness to let change run its course even if we cannot predict where it will lead. (Meyer 91)\r\n\r\nComme on peut le constater, Hayek critique la conception pessimiste de la nature humaine, qui est \u00e0 la base du conservatisme et nous am\u00e8ne \u00e0 un manque de courage et \u00e0 la crainte du changement.  Outre, il souligne une diff\u00e9rence fondamentale entre le lib\u00e9ralisme et le conservatisme.\r\n\r\n> Unlike liberalism with its fundamental belief in the long-range power of ideas, conservatism is bound by the stock of ideas inherited at a given time. And since it does not really believe in the power of argument, its last resort is generally a claim to superior wisdom, based on some self-arrogated superior quality. (Meyer 95) \r\n\r\nExaminons maintenant les principes fondamentaux du lib\u00e9ralisme.\r\n\r\n#### Les valeurs lib\u00e9rales\r\n\r\nNous croyons que Hayek a ad\u00e9quatement, bien que s\u00e9v\u00e8rement d\u00e9tect\u00e9 et d\u00e9crit les diff\u00e9rences importantes entre le lib\u00e9ralisme et le conservatisme.  Alors que le conservatisme tente de conserver une \u00ab\u00a0forme sup\u00e9rieure de sagesse\u00a0\u00bb, qui provient d\u2019un d\u00e9sir de respecter les traditions, la religion et l\u2019autorit\u00e9, le lib\u00e9ralisme, d\u2019autre part, est fond\u00e9 sur la croyance que le futur est plein de possibilit\u00e9s.  Alors que le lib\u00e9ralisme reconna\u00eet que l\u2019histoire est une riche source de le\u00e7ons, il consid\u00e8re aussi que les gens doivent utiliser leur raison pour comprendre le pr\u00e9sent du mieux possible afin de l\u2019am\u00e9liorer.  Pour le conservatisme, le but des institutions sociales, incluant l\u2019\u00e9tat, est de compenser et contr\u00f4ler ce qu\u2019il per\u00e7oit comme \u00e9tant la nature violente et \u00e9go\u00efste des humains.  D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, le lib\u00e9ralisme voit les humains comme des \u00eatres paisibles et capables de coop\u00e9rer et il \u00e9value les institutions sociales selon leur capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 plus juste.  Pour le conservatisme, l\u2019adh\u00e9rence aux \u00ab\u00a0bonne valeurs\u00a0\u00bb est un pr\u00e9requis essentiel pour s\u2019assurer de la pr\u00e9servation de l\u2019ordre social existant.    Pour le lib\u00e9ralisme, les fondations d\u2019un bon ordre social sont bas\u00e9es sur la compr\u00e9hension que le changement ne peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9, puisque n\u00e9cessaire.  De plus, le lib\u00e9ralisme reconna\u00eet l\u2019existence de nombreux syst\u00e8mes de valeurs et cons\u00e9quemment, consid\u00e8re la tol\u00e9rance comme une valeur centrale.  Cette id\u00e9e est souvent per\u00e7ue comme du \u00ab\u00a0relativisme moral\u00a0\u00bb inacceptable par les conservateurs.  Pour le lib\u00e9ralisme, la religion appartient au domaine priv\u00e9 et devrait demeurer s\u00e9par\u00e9 de la vie politique.  Au contraire, le conservatisme int\u00e8gre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la religion dans son projet politique (jusqu\u2019\u00e0 tout r\u00e9cemment au Canada, il s\u2019agissait de la chr\u00e9tient\u00e9).\r\n\r\nComme dans le cas du conservatisme, le lib\u00e9ralisme est n\u00e9 dans un contexte r\u00e9volutionnaire.  Et comme le conservatisme, un nom c\u00e9l\u00e8bre y est associ\u00e9.  Le philosophe anglais John Locke (1632-1704) est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du lib\u00e9ralisme classique et de l\u2019\u00c2ge des lumi\u00e8res.  Contrairement \u00e0 Burke qui a voulait sortir les pauvres gens de leur mode de vie primitif et violent, la qu\u00eate intellectuelle de Locke \u00e9tait dirig\u00e9e vers la r\u00e9forme de l\u2019ordre social dominant.  Membre actif du parti Whig (lib\u00e9ral), il a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019av\u00e8nement de la monarchie constitutionnelle par la R\u00e9volution glorieuse de 1688.  Donc, le lib\u00e9ralisme est n\u00e9 en Angleterre plus d\u2019un si\u00e8cle avant la majorit\u00e9 des autres pays.\r\n\r\nLes id\u00e9es de Locke ont eu une influence imm\u00e9diate sur les autres nations Europ\u00e9ennes.  Voltaire admirait les id\u00e9es de Locke et a eu un effet marquant sur la culture politique fran\u00e7aise.  Pr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle plus tard, les id\u00e9es de Locke ont influenc\u00e9 la D\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance (1776) et la Constitution des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique (1788).  Se pencher sur la philosophie de Locke, telle qu\u2019exprim\u00e9e dans ses travaux majeurs nous aidera \u00e0 diff\u00e9rencier le lib\u00e9ralisme du conservatisme\u00a0: le premier et deuxi\u00e8me _Treatise of Civil Government_ et _A Letter Concerning Toleration_.\r\n\r\nLocke consacre l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du _First Treatise_ \u00e0 d\u00e9noncer ce qu\u2019il per\u00e7oit comme une attaque t\u00eatue sur la libert\u00e9 individuelle.  Il critique s\u00e9v\u00e8rement Sir Robert Filmer pour sa d\u00e9fense de la monarchie absolue dans son \u0153uvre _Patriarcha_.  Selon Locke, plut\u00f4t que d\u2019argumenter, Filmer r\u00e9p\u00e8te sans cesse que la monarchie absolue est la volont\u00e9 de Dieu puisqu\u2019il a cr\u00e9\u00e9 Adam et lui a donn\u00e9 le pouvoir sur \u00c8ve et ses descendants.  Bien que ces affirmations proviennent de la Bible, Locke argumente que cela ne les transforme pas en faits ou en preuves.  Apr\u00e8s une analyse longue et d\u00e9taill\u00e9e des arguments pr\u00e9sent\u00e9s, Locke conclu que Filmer a compl\u00e8tement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 r\u00e9futer le principe de la \u00ab\u00a0libert\u00e9 naturelle de l\u2019homme\u00a0\u00bb.  \r\n\r\nPermettez-nous de noter que de cette notion de \u00ab\u00a0libert\u00e9 naturelle de l\u2019homme\u00a0\u00bb d\u00e9coule, jusqu\u2019\u00e0 ce jour, les principes fondateurs du lib\u00e9ralisme\u00a0: premi\u00e8rement, la primaut\u00e9 de l\u2019individu et deuxi\u00e8mement, la croyance que la l\u00e9gitimit\u00e9 politique est bas\u00e9e sur le consentement des citoyens individuels, peu importe leur classe sociale, leur appartenance ethnique, ou d\u2019autres attributs.  Alors qu\u2019aujourd\u2019hui, ces id\u00e9es sont partag\u00e9es par les Canadiens de tous partis politiques, elles \u00e9taient r\u00e9volutionnaires \u00e0 l\u2019\u00e9poque et furent rejet\u00e9es par les gens en position d\u2019autorit\u00e9, incluant, bien s\u00fbr, les conservateurs.\r\n\r\nDans le _Second Treatise_, Locke pr\u00e9sente le syst\u00e8me de gouvernement et la soci\u00e9t\u00e9 civile qu\u2019il d\u00e9fend, en contrastant un \u00ab\u00a0\u00e9tat de nature\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb hypoth\u00e9tique.  Dans le paragraphe 4 du chapitre 2 il \u00e9crit\u00a0:\r\n\r\n> To understand political power right, and derive it from its original, we must consider what state all men are naturally in, and that is, a\u00a0state of perfect freedom\u00a0to order their actions, and dispose of their possessions and persons, as they think fit [\u2026]\r\n> A\u00a0state\u00a0also\u00a0of equality,\u00a0wherein all the power and jurisdiction is reciprocal, no one having more than another [\u2026]\r\n\r\nOn affirme souvent que la valeur la plus importante du lib\u00e9ralisme est la libert\u00e9, alors que l\u2019\u00e9galit\u00e9 est la valeur au c\u0153ur de la d\u00e9mocratie sociale.  Clairement, le p\u00e8re du lib\u00e9ralisme classique ne serait pas d\u2019accord avec cette affirmation.  Pour Locke, la libert\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 sont ins\u00e9parables.  Cela soul\u00e8ve une question int\u00e9ressante\u00a0: puisque les humains sont libres et \u00e9gaux dans cet \u00e9tat de nature, pourquoi voudraient-ils cr\u00e9er un gouvernement qui exerce une autorit\u00e9 sur eux?  Ils proc\u00e8dent de cette fa\u00e7on, selon Locke, pour \u00e9viter l\u2019in\u00e9vitable chaos, ou \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de guerre\u00a0\u00bb r\u00e9sultant de cette \u00ab\u00a0libert\u00e9 parfaite\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.\r\n\r\n> To avoid this\u00a0state of war\u00a0is one great reason of men\u2019s putting themselves into society, and quitting the state of nature: for where there is an authority, a power on earth, from which relief can be had by\u00a0appeal,\u00a0there the continuance of the\u00a0state of war\u00a0is excluded, and the controversy is decided by that power.\r\n\r\nloin.  Le peuple ne peut abandonner sa \u00ab\u00a0libert\u00e9 parfaite\u00a0\u00bb et l\u2019\u00e9galit\u00e9 compl\u00e8te sans obtenir quelque chose de plus valable en retour.  Ils le font pour atteindre un bien sup\u00e9rieur: _\u00ab for no rational creature can be supposed to change his condition with an intention to be worse \u00bb_.  Voici la diff\u00e9rence fondamentale entre le lib\u00e9ralisme et le conservatisme.  Pour le premier, le gouvernement n\u2019est pas un moindre mal, mais un \u00e9l\u00e9ment positif.  Pourquoi?  Parce qu\u2019un bon gouvernement, selon Locke\u00a0:\r\n\r\n> is bound to govern by established standing laws,\u00a0promulgated and known to the people, and not by extemporary decrees; by\u00a0indifferent\u00a0and upright\u00a0judges,\u00a0who are to decide controversies by those laws; and to employ the force of the community at home,\u00a0only in the execution of such laws,\u00a0or abroad to prevent or redress foreign injuries, and secure the community from inroads and invasion. And all this to be directed to no other\u00a0end,\u00a0but the\u00a0peace, safety,\u00a0and\u00a0public good\u00a0of the people. (Chapter IX, Paragraph 131)\r\n\r\n\u00c9videmment, ce n\u2019est pas n\u2019importe quel gouvernement qui peut cr\u00e9er le \u00ab\u00a0bien public pour le peuple\u00a0\u00bb.  Apr\u00e8s tout, Locke lui-m\u00eame s\u2019est battu pour se d\u00e9barrasser de la monarchie absolue et son \u0153uvre First Treatise est une critique de l\u2019autoritarisme, qu\u2019il consid\u00e9rait comme un obstacle au bien commun.  Et \u00e0 une \u00e9poque marqu\u00e9e par des guerres de religion cruelles, Locke s\u2019est grandement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 distinguer entre la sph\u00e8re du gouvernement de celle de la religion.  Il a \u00e9crit dans son essai le plus connu, _A Letter Concerning Toleration_, publi\u00e9 en 1689\u00a0: _\u00ab I esteem it above all things necessary to distinguish exactly the business of civil government from that of religion. \u00bb_ (17)  Pour Locke, la business du gouvernement est de procurer, pr\u00e9server et augmenter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat civil\u00a0\u00bb.  Dans le vocabulaire actuel, \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat civil\u00a0\u00bb se traduirait \u00e0 peu pr\u00e8s par la s\u00e9curit\u00e9 de tous les citoyens, la jouissance de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, la libert\u00e9 individuelle, l\u2019assistance sociale et l\u2019assurance maladie.  Pour remplir ce mandat, le peuple donne au gouvernement d\u2019importants pouvoirs, incluant l\u2019utilisation de la force: _\u00ab To give laws, receive obedience, and compel with the sword, belongs to none but the magistrate. \u00bb_ (19)\r\n\r\nD\u2019autre part, comme l\u2019affirme Locke, la religion n\u2019a rien \u00e0 voir avec \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat civil\u00a0\u00bb.  Son v\u00e9ritable travail consiste \u00e0 _\u00ab regulating men\u2019s lives, according to the rules of virtue and piety. \u00bb_ (13)  Selon lui, l\u2019\u00e9glise est _\u00ab a voluntary society of men, joining themselves together of their own accord in order to do the public worshipping of God in such a manner as they judge acceptable to Him, and effectual to the salvation of their souls. \u00bb_ (20)  Locke affirme qu\u2019il y a une grande vari\u00e9t\u00e9 de fa\u00e7ons de manifester ses croyances et ses valeurs et aussi longtemps que la loi du territoire existe et est respect\u00e9e, le peuple devrait \u00eatre compl\u00e8tement libre de croire en ce qu\u2019il veut.\r\n\r\nC\u2019est ainsi que la notion de \u00ab\u00a0tol\u00e9rance\u00a0\u00bb fut d\u2019abord grav\u00e9e dans la philosophie politique lib\u00e9rale.  Jusqu\u2019\u00e0 ce jour, tout autant que la \u00ab\u00a0tradition\u00a0\u00bb est une vertu du conservatisme, la \u00ab\u00a0tol\u00e9rance \u00bb est la valeur capitale du lib\u00e9ralisme.\r\n\r\n#### Les valeurs sociales d\u00e9mocrates\r\n\r\nIl y a deux branches distinctes de la d\u00e9mocratie sociale dans le monde occidental: l\u2019une a \u00e9merg\u00e9e dans les ann\u00e9es 1860 alors que le Parti social-d\u00e9mocrate et le Parti des travailleurs d\u2019Allemagne ont adopt\u00e9 le marxisme comme id\u00e9ologie officielle, l\u2019autre a vu le jour en 1884 avec la cr\u00e9ation de la British Fabian Society.  Les deux branches avaient pour objectif le socialisme, mais pr\u00f4naient diff\u00e9rentes m\u00e9thodes pour l\u2019accomplir.  Le premier supportait les notions de lutte de classes et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019actions r\u00e9volutionnaires pour lib\u00e9rer les travailleurs de l\u2019exploitation.  Le deuxi\u00e8me croyait en des r\u00e9formes graduelles et en la coop\u00e9ration entre les gens de toutes classes.  En termes \u00e9conomiques, un grand schisme s\u00e9parait les deux branches.  L\u2019\u00e9cole de pens\u00e9e marxiste voulait la socialisation des moyens de production et cons\u00e9quemment une \u00e9conomie dirig\u00e9e par l\u2019\u00e9tat, et l\u2019autre \u00e9cole de pens\u00e9e supportait une \u00e9conomie mixte, combinant les entreprises priv\u00e9es et coop\u00e9ratives.  Ces deux branches ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement pr\u00e9sentes dans le d\u00e9veloppement du socialisme dans l\u2019histoire occidentale,  parfois endoss\u00e9 par un ou plusieurs partis politiques et aussi, comme au Canada, comme les voix \u00e0 m\u00eame un seul v\u00e9hicule politique.\r\n\r\nIl est int\u00e9ressant de souligner que la notion de \u00ab coop\u00e9ration\u00a0\u00bb est inscrite dans le nom de la voix sociale-d\u00e9mocrate canadienne originale: le Cooperative Commonwealth Federation (CCF) fut cr\u00e9\u00e9 en Alberta en 1932.  Dans son programme, adopt\u00e9 \u00e0 R\u00e9gina en 1933, et connu sous le nom du \u00ab\u00a0Regina Manifesto\u00a0\u00bb, la coexistence des deux branches de d\u00e9mocratie sociale est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.  La phrase d\u2019introduction, marqu\u00e9e fortement par la logique de la lutte des classes, est pr\u00e9sent\u00e9e comme suit\u00a0:\r\n\r\n> We aim to replace the present capitalist system, with its inherent injustice and inhumanity, by a social order from which the domination and exploitation of one class by another will be eliminated, in which economic planning will supersede unregulated private enterprise and competition, and in which genuine democratic self-government, based on economic equality will be possible.\r\n\r\nCela ressemble \u00e0 un pr\u00e9ambule pour un appel \u00e0 la r\u00e9volution.  Malgr\u00e9 tout, deux paragraphes plus loin, le manifeste pr\u00f4ne un ordre social-d\u00e9mocrate et un respect de la loi et de l\u2019\u00e9tat de droit\u00a0:\r\n\r\n> The CCF [\u2026] is a democratic movement, a federation of farmer, labour and socialist organizations, financed by its own members and seeking to achieve its ends solely by constitutional methods.\r\n\r\nClairement, du moment de sa cr\u00e9ation, la d\u00e9mocratie sociale canadienne a transmis un message ambigu.  L\u2019\u00e9limination de  \u00ab l\u2019entreprise non r\u00e8glement\u00e9e et de la comp\u00e9tition\u00a0\u00a0\u00bb, et la mise en place de \u00ab\u00a0planification \u00e9conomique\u00a0\u00bb signifie l\u2019\u00e9limination de l\u2019ordre social existant.  Malgr\u00e9 cela, le manifeste promet d\u2019atteindre cet objectif en ayant recours exclusivement \u00e0 des moyens paisibles, d\u00e9mocratiques et l\u00e9gaux.\r\n\r\nEn 1956, confront\u00e9 par un fort sentiment anti-communiste r\u00e9sultant de la Guerre froide et l\u2019incapacit\u00e9 de l\u2019esprit de la d\u00e9mocratie sociale de faire des gains importants en politique f\u00e9d\u00e9rale, le CCF a r\u00e9examin\u00e9 ses fondations philosophiques et a adopt\u00e9 un programme moins radical nomm\u00e9 la \u00ab\u00a0Winnipeg Declaration.\u00a0\u00bb  Dans son premier paragraphe, la d\u00e9claration r\u00e9affirme les objectifs, quoique d\u2019une mani\u00e8re moins provocatrice:\r\n\r\n> The aim of the Cooperative Commonwealth Federation is the establishment in Canada by democratic means of a cooperative commonwealth in which the supplying of human needs and enrichment of human life shall be the primary purpose of our society. Private profit and corporate power must be subordinated to social planning designed to achieve equality of opportunity and the highest possible living standards for all Canadians.\r\n\r\nCette affirmation est imm\u00e9diatement suivie de cette autre d\u00e9claration\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est, et ce fut toujours, l\u2019objectif du CCF.\u00a0\u00bb  Cette affirmation de continuit\u00e9 est contredite par la section intitul\u00e9e _\u00ab\u00a0Social Planning for a Just society\u00a0\u00bb_, qui r\u00e9v\u00e8le de grands changements en comparaison au _Regina Manifesto_.  Le premier objectif \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9liminer l\u2019entreprise priv\u00e9e non-r\u00e8glement\u00e9e\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un plaidoyer pour une combinaison \u00e9conomique public/priv\u00e9, qui reconnait la valeur de l\u2019entreprise priv\u00e9e\u00a0:\r\n\r\n> The CCF has always recognized public ownership as the most effective means of breaking the stranglehold of private monopolies on the life of the nation [\u2026]\r\n> At the same time, the CCF also recognizes that in many fields there will be need for private enterprise [\u2026]. The cooperative commonwealth will, therefore, provide appropriate opportunities for private business as well as publicly-owned industry.\r\n\r\nDe plus dans la D\u00e9claration de Winnipeg de 1956, toutes les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la \u00ab\u00a0lutte des classes\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0domination et l\u2019exploitation\u00a0\u00bb ont disparues, alors que \u00ab\u00a0planification \u00e9conomique\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par \u00ab\u00a0planification sociale.\u00a0\u00bb  De toute \u00e9vidence, la D\u00e9claration de Winnipeg de 1956 repr\u00e9sente une transformation de la d\u00e9mocratie sociale canadienne digne de mention.  On pourrait argumenter que la \u00ab\u00a0vraie\u00a0\u00bb  d\u00e9mocratie sociale, d\u00e9finie comme \u00e9tant le cheminement de la d\u00e9mocratie vers le socialisme, est n\u00e9 en 1956.  Cette ann\u00e9e-l\u00e0, le parti s\u2019est d\u00e9tourn\u00e9 de la rh\u00e9torique r\u00e9volutionnaire et a adopt\u00e9 un nouveau nom qui mettait l\u2019accent sur son attachement \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00a0: le Nouveau Parti D\u00e9mocratique (NPD).\r\n\r\nPartout dans le monde, la d\u00e9mocratie sociale a d\u00fb r\u00e9examiner ses fondations, surtout apr\u00e8s les d\u00e9sillusions du mod\u00e8le sovi\u00e9tique couronn\u00e9 par la disparition du communisme au cours des ann\u00e9es 1990.  Bien s\u00fbr, le marxisme, mais aussi le socialisme et la d\u00e9mocratie sociale ont perdu beaucoup de leur attrait.  Le \u00ab\u00a0socialisme lib\u00e9ral\u00a0\u00bb ou le \u00ab\u00a0lib\u00e9ralisme\u00a0\u00bb sont devenus des alternatives plus s\u00e9duisantes.  Ce nouveau type de d\u00e9mocratie sociale fut particuli\u00e8rement populaire et a connu beaucoup de succ\u00e8s en Angleterre.  Apr\u00e8s des d\u00e9bats d\u00e9chirants et beaucoup de questionnements, le Labour Party a adopt\u00e9 le \u00ab\u00a0Third Way\u00a0\u00bb, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le th\u00e9oricien politique Anthony Giddens et mis en pratique par le gouvernement de Tony Blair.  Essentiellement, cette perspective n\u2019essaie plus de cr\u00e9er un nouvel ordre social.  Cette perspective tente plut\u00f4t d\u2019\u00e9liminer les \u00e9l\u00e9ments injustes du capitalisme.  En 2009, Tony Blair a d\u00e9clar\u00e9 publiquement son support pour un \u00ab\u00a0nouveau capitalisme\u00a0\u00bb qui assume essentiellement  \u00abqu\u2019il est mieux de laisser l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique au secteur priv\u00e9.\u00a0\u00bb\r\n\r\nUn d\u00e9bat similaire, bien que plus mod\u00e9r\u00e9, s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 au Canada.  Par exemple, dans _What\u2019s Left? The New Democratic Party in Renewal_ (2001), un grand nombre de militants du NPD, incluant Ed Broadbent, l\u2019un des leaders le plus populaire du parti, recommandaient le renouvellement du NPD.  L\u2019\u00e9diteur David Berlin note dans la pr\u00e9face\u00a0: _\u00ab The central question of this volume pertains to the tension between [\u2026] a party of principle which many social democrats think of as the NDP and a pragmatic party which is the one-stop-shop party in Canada. \u00bb_\r\n\r\nOn semble avoir trouv\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 cette question \u00e0 la convention du parti en avril 2013.  Les participants ont support\u00e9, avec une \u00e9crasante majorit\u00e9, une motion voulant \u00e9liminer de leur constitution, la plupart des r\u00e9f\u00e9rences au socialisme.  Le NPD a donc adopt\u00e9 une variante du \u00ab\u00a0Third Way\u00a0\u00bb en rejetant la notion de \u00ab\u00a0propri\u00e9t\u00e9 sociale\u00a0\u00bb et en \u00e9vitant un vocabulaire qui pourrait repousser le monde des affaires.  Clairement, ce parti souhaite se positionner au centre.  Jusqu\u2019o\u00f9 irons-t-ils?\r\n\r\nLe d\u00e9sir d\u2019obtenir le pouvoir est une dimension fondamentale de la vie politique.  Cons\u00e9quemment, les partis politiques doivent in\u00e9vitablement se positionner au centre, dans leurs efforts de plaire \u00e0 un grand \u00e9ventail d\u2019\u00e9lecteurs.  Cette pouss\u00e9e est tellement forte qu\u2019elle a tendance \u00e0 embrouiller la diff\u00e9rence entre les principes de base de chaque parti.  Jusqu\u2019aux \u00e9lections de 2011, le NPD n\u2019ayant aucun espoir de former le gouvernement a d\u00e9riv\u00e9 son influence politique en mettant de la pression sur les deux partis ayant le potentiel de gouverner pour qu\u2019ils adoptent certaines de leur politiques, \u00e0 l\u2019avantage des Canadiens qui ont pu b\u00e9n\u00e9ficier des politiques progressives du NPD dans un contexte graduel.  Mais maintenant qu\u2019il a rejoint les rangs des partis de gouvernance, et est devenu l\u2019opposition officielle, le NDP a consid\u00e9rablement dilu\u00e9 ses principes.  En abandonnant son esprit social-d\u00e9mocrate, le NPD est maintenant pos\u00e9 sur une base politique et philosophique instable.  Et puisque qu\u2019il doit son statut d\u2019opposition officielle \u00e0 ses 59 si\u00e8ges au Qu\u00e9bec, la tentation sera grande de remplacer le Bloc Qu\u00e9b\u00e9cois en tant que voix officielle du Qu\u00e9bec sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.  Comment cette situation affectera-t-elle le statut du NPD dans le reste du Canada?  Sa d\u00e9faite dans l\u2019\u00e9lection provinciale de Colombie-Britannique au printemps 2013 pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre un indicateur des choses \u00e0 venir.\r\n\r\n![Parliament Hill](http://farm9.staticflickr.com/8180/7884626456_d74675c73e_b.jpg)\r\n\r\n<p class=\"caption\">Origine: <a href=\"http://www.flickr.com/photos/dougtone/7884626456/\">Doug Kerr (Flickr)</a></p>\r\n\r\n## Conclusion\r\n\r\nDe toute \u00e9vidence, le Canada est entr\u00e9 dans une nouvelle \u00e8re politique.  Des trois partis majeurs, seulement un, le Parti Conservateur, a de solides fondations th\u00e9oriques, strat\u00e9giques et g\u00e9ographiques.  Ce parti maintien des principes de base du \u00ab\u00a0conservatisme\u00a0\u00bb.  Cons\u00e9quemment, au-del\u00e0 des slogans de campagne \u00e9lectorale pr\u00e9visibles et les hauts et les bas de la politique, les \u00e9lecteurs peuvent \u00e9valuer la compatibilit\u00e9 de leurs valeurs en contraste avec celles des Conservateurs.\r\n\r\nD\u2019autre part, le NPD et le Parti Lib\u00e9ral sont tellement concentr\u00e9s sur l\u2019id\u00e9e de  \u00ab vaincre Harper\u00a0\u00bb qu\u2019ils semblent avoir oubli\u00e9 qu\u2019un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour atteindre ce but est de d\u00e9montrer clairement aux Canadiens pourquoi le lib\u00e9ralisme, la d\u00e9mocratie-sociale ou la version du NPD du \u00ab Third Way\u00a0\u00bb serait plus ad\u00e9quate que le conservatisme, afin de faire face aux d\u00e9fis d\u2019aujourd\u2019hui.  \u00c0 tout le moins, les identit\u00e9s politiques et id\u00e9ologiques des deux partis sont mal d\u00e9finies.  Les deux partis pr\u00e9tendent repr\u00e9senter un \u00ab nouvelle mani\u00e8re\u00a0\u00bb de faire de la politique.\u00a0Les deux partis pr\u00e9tendent repr\u00e9senter \u00ab les familles et la jeunesse du Canada\u00a0\u00bb.  Cependant, aucun des deux n\u2019exprime clairement o\u00f9 il se situe par rapport \u00e0 son id\u00e9ologie de base.  Dans le cas du Parti lib\u00e9ral, c\u2019est encore plus surprenant puisque la majorit\u00e9 de Canadiens affirment \u00eatre des lib\u00e9raux (pas n\u00e9cessairement en ligne avec le parti, mais en ligne avec les valeurs politiques).  Le cas du NPD est encore plus complexe.  Comment se parti maintiendra-t-il sa forte pr\u00e9sence au Qu\u00e9bec, sans devenir un parti centr\u00e9 sur le Qu\u00e9bec, perdant du m\u00eame coup les autres provinces?  De plus, les deux partis s\u2019affaiblissent l\u2019un et l\u2019autre en se pr\u00e9cipitant sur le centre de la sc\u00e8ne politique canadienne.  Combien de partis est ce que le centre peut contenir?  Comment la diversit\u00e9 canadienne sera-t-elle repr\u00e9sent\u00e9e?  Ce sont des questions auxquelles les Canadiens seront confront\u00e9s dans un futur rapproch\u00e9.  Esp\u00e9rons qu\u2019ils seront pr\u00eats \u00e0 relever le d\u00e9fi de d\u00e9chiffrer leur nouvelle \u00e8re politique.", 
        "language_code": "fr", 
        "slug": "le-nouveau-paysage-politique-canadien-quoi-peut-sa"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "cms.page", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/465697821_373b055b3e_b.jpg", 
        "custom_template": false
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "cms.page", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/7513424364_e3977c5137_h_1.jpg", 
        "custom_template": false
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "cms.page", 
    "fields": {
        "graphic": "graphics/3121844717_8b7ca4ab97_b_1.jpg", 
        "custom_template": false
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "cms.pagetranslation", 
    "fields": {
        "description": "Who we are, our mission, etc.", 
        "parent": 1, 
        "title": "About", 
        "content": "## Publisher\u2019s Note\r\n\r\nUpon opening, Montreal\u2019s eyes were fixed on Pei and Cobb\u2019s radical masterwork. Mayor Jean Drapeau named it Place Ville-Marie, recalling the first incarnation of the city. At its conception just over fifty years ago, it was the tallest building in the Commonwealth, and one of the most outlandish, with much of its space located underground. These beginnings of a whole other city underneath our feet gave Montreal a brilliant way to keep herself going amidst the unforgiving winter outside. Pei and Cobb realized that the railway would go right under the building and that further reinforcement would be necessary to withstand the consequent vibrations; interestingly, this makes it the most earthquake-resistant building in Montreal. Though designed as a cruciform to honour Montreal\u2019s past, it also calls to the future, as no matter where you stand around the building, its perfect geometry and floor-to-ceiling glass give you the illusion that the building is transparent, with each wing reflecting the others without fail. Of course, its most notable feature remains its searchlight; visible up to a hundred kilometres away, constantly reassuring everyone that Montreal is still here.\r\n\r\nI have always found Place Ville-Marie to be the part of Montreal\u2019s skyline that is most reflective of her character. Montreal has long been a centre of political thought that remains independent to the norm, resisting ignorant ideologies no matter the momentum they may have gained elsewhere. Montreal is able to learn from history, and bring great creativity and innovation to the rest of the planet all at once. This city stands as a beacon \u2013 beckoning all those who demand no less than to improve the way we live out our lives amongst each other, with a common vision for the future.\r\n\r\nWe live forever in the shadow of Place Ville-Marie \u2013 its large shadow \u2013 and the inability to fill that shadow does Montreal and the rest of Canada a great injustice. I have always believed that Montrealers \u2013 or all _citadins_ \u2013 have a responsibility to take charge in difficult times. The first appearance of this publication was during a time when the media would not let anyone be critical of our political direction. We are arriving at a similar time, and that is why we are back \u2013 really, we had never left. It was simply and falsely thought that our political society had evolved such that we need not return. However, in a time that Canada is so afraid of her own potential that she is able to establish a conservative federal government, and a separatist provincial government in the province of Quebec, this publication may be more necessary than ever. We are here, once again, to prove that Canada need not be afraid of herself.\r\n\r\nAbhinav Gupta,  \r\nPublisher", 
        "language_code": "en", 
        "slug": "about"
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "cms.pagetranslation", 
    "fields": {
        "description": "Qui somme-nous, etc", 
        "parent": 1, 
        "title": "\u00c0 propos", 
        "content": "## Note de l\u2019\u00e9diteur\r\n\r\n\u00c0 son ouverture, les yeux de Montr\u00e9al se fix\u00e8rent sur l\u2019\u0153uvre magistrale de Pei et Cobb. Lors de sa conception cinquante ans plus t\u00f4t, c\u2019\u00e9tait l\u2019immeuble le plus haut du Commonwealth, et l\u2019un des plus exotiques avec tout son espace sous-terrain \u2013 les d\u00e9buts d\u2019une nouvelle ville sous nos pieds; une fa\u00e7on brillante de se prot\u00e9ger de l\u2019hiver impitoyable de l\u2019hiver Montr\u00e9alais. Pei et Cobb ont compris que des rails souterrains passeraient directement en dessous de l\u2019immeuble qui d\u00fb donc \u00eatre renforc\u00e9 pour r\u00e9sister aux vibrations. Par cons\u00e9quent, l\u2019immeuble est aussi celui qui r\u00e9siste le mieux aux tremblements de terre. Dessin\u00e9 en cruciforme pour honorer l\u2019histoire de Montr\u00e9al, l\u2019\u00e9difice \u00e9voque aussi le futur, car peu importe l\u2019angle duquel on le voit, sa g\u00e9om\u00e9trie parfaite et les surfaces en verre de la base jusqu\u2019au sommet donne l\u2019illusion que le b\u00e2timent au complet est transparent, avec chaque aile refl\u00e9tant les autres sans faute. Toutefois, sa caract\u00e9ristique la plus m\u00e9morable reste son projecteur, visible \u00e0 cent kilom\u00e8tres, qui rassure tout le monde que Montr\u00e9al est encore l\u00e0. \r\n\r\nLe maire Jean Drapeau baptisa l\u2019immeuble \u00abPlace Ville-Marie\u00bb en souvenir de la premi\u00e8re incarnation de la ville. J\u2019ai toujours cru que c\u2019est la partie de l\u2019horizon de Montr\u00e9al qui refl\u00e8te le plus son caract\u00e8re. Montr\u00e9al a toujours \u00e9t\u00e9 un centre pour les pens\u00e9es politiques qui divergent de la norme, r\u00e9sistante aux id\u00e9ologies ignorantes peu importe l\u2019\u00e9lan qu\u2019elles ont acquises ailleurs, pr\u00eate \u00e0 apprendre du pass\u00e9 et \u00e0 introduire le futur au reste de la plan\u00e8te, transparente avec ses opinions bas\u00e9es sur des faits, et se tenant droite comme un phare \u2013 accueillant ainsi tous ceux qui ne demandent rien de plus que d\u2019am\u00e9liorer la fa\u00e7on dont nous vivons ensemble avec ces valeurs communes.\r\n\r\nNous vivons toujours dans son ombre \u2013 sa grande ombre \u2013 et l\u2019incapacit\u00e9 de remplir cette ombre est une grande injustice pour Montr\u00e9al, et pour le reste du Canada. J\u2019ai toujours trouv\u00e9 que les Montr\u00e9alais \u2013 ou les _citadins_ \u2013 ont la responsabilit\u00e9 de se pr\u00e9senter en premi\u00e8re ligne lors des crises. La premi\u00e8re incarnation de cette publication existait dans un moment de crise o\u00f9 les m\u00e9dias ne permettaient aucune critique de l\u2019\u00e9tat. Nous sommes pr\u00e9sentement dans une crise similaire, et c\u2019est pour cela que nous sommes de retour. En r\u00e9alit\u00e9, nous ne sommes jamais partis. Tout simplement, il semblait que notre soci\u00e9t\u00e9 politique avait suffisamment \u00e9volu\u00e9 pour que nous n\u2019ayons pas besoin de revenir. Cependant, dans une \u00e9poque o\u00f9 le Canada craint tellement son propre potentiel qu\u2019il peut mettre un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral conservateur et un gouvernement s\u00e9paratiste au Qu\u00e9bec au pouvoir, nous sommes plus n\u00e9cessaires que jamais. Nous sommes l\u00e0 \u00e0 nouveau pour prouver que le Canada n\u2019a pas \u00e0 avoir peur de lui-m\u00eame. \r\n\r\nAbhinav Gupta,  \r\n\u00c9diteur", 
        "language_code": "fr", 
        "slug": "a-propos"
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "cms.pagetranslation", 
    "fields": {
        "description": "Soon.", 
        "parent": 2, 
        "title": "Parlement LIBRE", 
        "content": "", 
        "language_code": "en", 
        "slug": "parlement-libre"
    }
},
{
    "pk": 4, 
    "model": "cms.pagetranslation", 
    "fields": {
        "description": "Bient\u00f4t.", 
        "parent": 2, 
        "title": "Parlement LIBRE", 
        "content": "", 
        "language_code": "fr", 
        "slug": "parlement-libre-fr"
    }
},
{
    "pk": 5, 
    "model": "cms.pagetranslation", 
    "fields": {
        "description": "Soon.", 
        "parent": 3, 
        "title": "Univercit\u00e9 LIBRE", 
        "content": "", 
        "language_code": "en", 
        "slug": "univercite-libre"
    }
},
{
    "pk": 6, 
    "model": "cms.pagetranslation", 
    "fields": {
        "description": "Bient\u00f4t.", 
        "parent": 3, 
        "title": "Univercit\u00e9 LIBRE", 
        "content": "", 
        "language_code": "fr", 
        "slug": "univercite-libre-fr"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_permission", 
        "name": "Can add permission", 
        "content_type": 1
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_permission", 
        "name": "Can change permission", 
        "content_type": 1
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_permission", 
        "name": "Can delete permission", 
        "content_type": 1
    }
},
{
    "pk": 4, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_group", 
        "name": "Can add group", 
        "content_type": 2
    }
},
{
    "pk": 5, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_group", 
        "name": "Can change group", 
        "content_type": 2
    }
},
{
    "pk": 6, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_group", 
        "name": "Can delete group", 
        "content_type": 2
    }
},
{
    "pk": 7, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_user", 
        "name": "Can add user", 
        "content_type": 3
    }
},
{
    "pk": 8, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_user", 
        "name": "Can change user", 
        "content_type": 3
    }
},
{
    "pk": 9, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_user", 
        "name": "Can delete user", 
        "content_type": 3
    }
},
{
    "pk": 10, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_contenttype", 
        "name": "Can add content type", 
        "content_type": 4
    }
},
{
    "pk": 11, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_contenttype", 
        "name": "Can change content type", 
        "content_type": 4
    }
},
{
    "pk": 12, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_contenttype", 
        "name": "Can delete content type", 
        "content_type": 4
    }
},
{
    "pk": 13, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_session", 
        "name": "Can add session", 
        "content_type": 5
    }
},
{
    "pk": 14, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_session", 
        "name": "Can change session", 
        "content_type": 5
    }
},
{
    "pk": 15, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_session", 
        "name": "Can delete session", 
        "content_type": 5
    }
},
{
    "pk": 16, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_site", 
        "name": "Can add site", 
        "content_type": 6
    }
},
{
    "pk": 17, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_site", 
        "name": "Can change site", 
        "content_type": 6
    }
},
{
    "pk": 18, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_site", 
        "name": "Can delete site", 
        "content_type": 6
    }
},
{
    "pk": 19, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_logentry", 
        "name": "Can add log entry", 
        "content_type": 7
    }
},
{
    "pk": 20, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_logentry", 
        "name": "Can change log entry", 
        "content_type": 7
    }
},
{
    "pk": 21, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_logentry", 
        "name": "Can delete log entry", 
        "content_type": 7
    }
},
{
    "pk": 22, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_author", 
        "name": "Can add author", 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 23, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_author", 
        "name": "Can change author", 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 24, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_author", 
        "name": "Can delete author", 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 25, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_category", 
        "name": "Can add category", 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 26, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_category", 
        "name": "Can change category", 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 27, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_category", 
        "name": "Can delete category", 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 28, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_categorytranslation", 
        "name": "Can add category translation", 
        "content_type": 10
    }
},
{
    "pk": 29, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_categorytranslation", 
        "name": "Can change category translation", 
        "content_type": 10
    }
},
{
    "pk": 30, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_categorytranslation", 
        "name": "Can delete category translation", 
        "content_type": 10
    }
},
{
    "pk": 31, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_article", 
        "name": "Can add article", 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 32, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_article", 
        "name": "Can change article", 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 33, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_article", 
        "name": "Can delete article", 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 34, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_articletranslation", 
        "name": "Can add article translation", 
        "content_type": 12
    }
},
{
    "pk": 35, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_articletranslation", 
        "name": "Can change article translation", 
        "content_type": 12
    }
},
{
    "pk": 36, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_articletranslation", 
        "name": "Can delete article translation", 
        "content_type": 12
    }
},
{
    "pk": 37, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_page", 
        "name": "Can add page", 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 38, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_page", 
        "name": "Can change page", 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 39, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_page", 
        "name": "Can delete page", 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 40, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_pagetranslation", 
        "name": "Can add page translation", 
        "content_type": 14
    }
},
{
    "pk": 41, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_pagetranslation", 
        "name": "Can change page translation", 
        "content_type": 14
    }
},
{
    "pk": 42, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_pagetranslation", 
        "name": "Can delete page translation", 
        "content_type": 14
    }
},
{
    "pk": 43, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "add_authortranslation", 
        "name": "Can add author translation", 
        "content_type": 15
    }
},
{
    "pk": 44, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "change_authortranslation", 
        "name": "Can change author translation", 
        "content_type": 15
    }
},
{
    "pk": 45, 
    "model": "auth.permission", 
    "fields": {
        "codename": "delete_authortranslation", 
        "name": "Can delete author translation", 
        "content_type": 15
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "auth.user", 
    "fields": {
        "username": "admin", 
        "first_name": "", 
        "last_name": "", 
        "is_active": true, 
        "is_superuser": true, 
        "is_staff": true, 
        "last_login": "2013-11-01T05:02:38.704Z", 
        "groups": [], 
        "user_permissions": [], 
        "password": "pbkdf2_sha256$10000$AdssN4PA4jRF$q5KJkaivhuAF2F1wc9hWeXnOy5mkMiMqMcNaoYAh5B8=", 
        "email": "ilostwaldo@gmail.com", 
        "date_joined": "2013-11-01T05:01:16.609Z"
    }
},
{
    "pk": 1, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T05:04:01.032Z", 
        "object_repr": "Robin Morgan", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 2, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T05:06:12.317Z", 
        "object_repr": "Revue", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 3, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T05:07:34.141Z", 
        "object_repr": "Un titre francais by Robin Morgan [Revue]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 4, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T05:10:32.864Z", 
        "object_repr": "Revue", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "category translation \u00ab\u00a0CategoryTranslation object\u00a0\u00bb ajout\u00e9.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 5, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T05:52:44.758Z", 
        "object_repr": "Multiculturalism, Dialogue, and Canada by Robin Morgan [Derivatives]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 6, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T05:53:02.651Z", 
        "object_repr": "localhost:8000", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed domain and name.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 6
    }
},
{
    "pk": 7, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T06:18:48.617Z", 
        "object_repr": "Qu'est-ce que tu veux? by Robin Morgan [Revue]", 
        "object_id": "2", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 8, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T06:30:50.171Z", 
        "object_repr": "Not Sure How To Translate That by Robin Morgan [Derivatives]", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 9, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T16:51:02.199Z", 
        "object_repr": "Points", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 10, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T16:51:41.949Z", 
        "object_repr": "Mise \u00e0 jour", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "category translation \u00ab\u00a0CategoryTranslation object\u00a0\u00bb ajout\u00e9.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 11, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T16:55:30.046Z", 
        "object_repr": "Revue", 
        "object_id": "2", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 9
    }
},
{
    "pk": 12, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T17:01:53.447Z", 
        "object_repr": "\u00c0 propos", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 13, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T17:16:59.192Z", 
        "object_repr": "Parlement LIBRE", 
        "object_id": "2", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 14, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T17:18:18.565Z", 
        "object_repr": "Univercit\u00e9 LIBRE", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 15, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T17:22:29.998Z", 
        "object_repr": "In The Continuum Of Time by Robin Morgan [Derivatives]", 
        "object_id": "4", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 16, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-01T22:48:44.066Z", 
        "object_repr": "Robin Morgan", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 17, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T22:55:25.941Z", 
        "object_repr": "Robin Morgan", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed graphic.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 18, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T23:28:57.193Z", 
        "object_repr": "Robin Morgan", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "bio modifi\u00e9 pour author translation \u00ab\u00a0AuthorTranslation object\u00a0\u00bb. bio modifi\u00e9 pour author translation \u00ab\u00a0AuthorTranslation object\u00a0\u00bb.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 19, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T23:29:07.039Z", 
        "object_repr": "Robin Morgan", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "bio modifi\u00e9 pour author translation \u00ab\u00a0AuthorTranslation object\u00a0\u00bb.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 20, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T23:33:52.453Z", 
        "object_repr": "Multiculturalism, Dialogue, and Canada by Robin Morgan [Points]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 21, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T23:39:05.936Z", 
        "object_repr": "Multiculturalism, Dialogue, and Canada by Robin Morgan [Points]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed title, content and slug for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 22, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T23:40:59.739Z", 
        "object_repr": "Multiculturalisme, dialogue, et le Canada by Robin Morgan [Mise \u00e0 jour]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Modifi\u00e9 graphic.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 23, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-01T23:45:19.190Z", 
        "object_repr": "Robin Morgan", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "bio modifi\u00e9 pour author translation \u00ab\u00a0AuthorTranslation object\u00a0\u00bb.", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 24, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-02T00:02:16.942Z", 
        "object_repr": "Multiculturalisme, dialogue, et le Canada by Robin Morgan [Revue]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 25, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-02T00:18:15.813Z", 
        "object_repr": "Nick Keramarios", 
        "object_id": "2", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 26, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-02T00:21:44.281Z", 
        "object_repr": "Intelligence: A Question of Coordination by Nick Keramarios [Points]", 
        "object_id": "2", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 27, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-02T02:09:49.222Z", 
        "object_repr": "Max Nemni", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 8
    }
},
{
    "pk": 28, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 1, 
        "action_time": "2013-11-02T02:24:31.362Z", 
        "object_repr": "Canada's New Political Landscape: What Looms Ahead? by Max Nemni [Derivatives]", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 29, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T02:32:16.539Z", 
        "object_repr": "Canada's New Political Landscape: What Looms Ahead? by Max Nemni [Derivatives]", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 30, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T02:36:47.714Z", 
        "object_repr": "Canada's New Political Landscape: What Looms Ahead? by Max Nemni [Derivatives]", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 31, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T02:44:14.381Z", 
        "object_repr": "Canada's New Political Landscape: What Looms Ahead? by Max Nemni [Derivatives]", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 32, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T02:50:53.128Z", 
        "object_repr": "Canada's New Political Landscape: What Looms Ahead? by Max Nemni [Derivatives]", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 33, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T03:00:23.435Z", 
        "object_repr": "About", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed content for page translation \"PageTranslation object\". Changed content for page translation \"PageTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 34, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T03:03:41.137Z", 
        "object_repr": "Parlement LIBRE", 
        "object_id": "2", 
        "change_message": "Changed description and content for page translation \"PageTranslation object\". Changed description and content for page translation \"PageTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 35, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T03:04:06.460Z", 
        "object_repr": "About", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed content for page translation \"PageTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 36, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T03:04:35.966Z", 
        "object_repr": "Univercit\u00e9 LIBRE", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "Changed description and content for page translation \"PageTranslation object\". Changed description and content for page translation \"PageTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 13
    }
},
{
    "pk": 37, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T03:19:38.833Z", 
        "object_repr": "Multiculturalism, Dialogue, and Canada by Robin Morgan [Derivatives]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 38, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T03:21:40.424Z", 
        "object_repr": "Multiculturalism, Dialogue, and Canada by Robin Morgan [Derivatives]", 
        "object_id": "1", 
        "change_message": "Changed content for article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
},
{
    "pk": 39, 
    "model": "admin.logentry", 
    "fields": {
        "action_flag": 2, 
        "action_time": "2013-11-02T03:43:22.446Z", 
        "object_repr": "Canada's New Political Landscape: What Looms Ahead? by Max Nemni [Derivatives]", 
        "object_id": "3", 
        "change_message": "Added article translation \"ArticleTranslation object\".", 
        "user": 1, 
        "content_type": 11
    }
}
]
